% Created 2023-05-25 jeu. 16:59
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[LAE, LGR, T2A, T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{textalpha}
\usepackage{arabtex}
\usepackage{utf8}
\usepackage[newfloat]{minted}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{geometry}
\onehalfspacing
\usepackage{paracol}
\geometry{a4paper, total={6.5in, 10in}}
\footnotelayout{m}
\makeindex[intoc]
\author{Clément Cartier\thanks{contact@catgolin.eu}}
\date{\today}
\title{Erhart Ratdolt et l'édition \emph{princeps} des tables alphonsines (1483)}
\hypersetup{
 pdfauthor={Clément Cartier},
 pdftitle={Erhart Ratdolt et l'édition \emph{princeps} des tables alphonsines (1483)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.6-pre)}, 
 pdflang={French}}
\makeatletter
\newcommand{\citeprocitem}[2]{\hyper@linkstart{cite}{citeproc_bib_item_#1}#2\hyper@linkend}
\makeatother

\usepackage[notquote]{hanging}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Préhistoire de Ratdolt(1460--1478)}
\label{sec:orga576d81}
\subsection{Regiomontanus, Peurbach et Bianchini}
\label{sec:org094a759}
\index{Regiomontanus}
\index{Georg Peurbach}
\index{Georg Peurbach!Theorice}
De 1450 à 1461, un certain Johannes Müller, originaire de la cité Franconienne de Königsberg\footnote{« \emph{Regiomontan selbst hatte gelegentlich, so 1450, 1462, 1463, 1473 und 1474, als seine Heimat Königsberg bezeichnet; unter dem Namen Hans von Königsberg oder auch Königsberger fanden seine deutschen Schriften den Weg in die Welt.} »
(\citeprocitem{47}{Zinner, 1968} p.2)\\
«Regiomontanus lui-même a occasionnellement, comme en 1450, 1462, 1462, 1473 et 1474, désigné Königsberg comme sa ville natale; c'est sous le nom de Hans de Königsberg ou encore Königsberger que ses écrits allemands ont trouvé leur voie dans le monde.»}
et plus connu sous le nom de Regiomontanus\footnote{La traduction de \emph{Königs Berg} («montagne du roi») en latin médiéval donne \emph{Regio Montanus}.
Cette traduction, ou des variantes de celle-ci, a souvent été utilisée par l'intéressé:
« \emph{Als Gelehrter nannte sich Regiomontan \og Johannes molitoris de Künigsperg\fg{} \og Johan von küngsperg\fg{}, \og Johannes de Monte regio\fg{} oder \og Johannes de Regio monte\fg{} und in Briefen an italienische Gelehrte \og Johannes Germanus\fg{} oder \og Johannes Francus\fg{}.} »
(\citeprocitem{47}{Zinner, 1968} p.7)\\
« En tant que lettré, Regiomontanus s'appelait \og Johannes Molitoris de Künigsperg\fg{}, \og Johan von Küngsperg\fg{}, \og Johannes de Monte Regio\fg{} ou \og Johannes de Regio Monte\fg{}, et dans ses correspondances avec les lettré\textperiodcentered{}es Italien\textperiodcentered{}nes \og Johannes Germanus\fg{} ou \og Johannes Francus\fg{} ».}
étudie, puis enseigne l'astronomie et les mathématiques
à l'université de Vienne (\citeprocitem{43}{Rosen, n.d.}).
Là, il se lie d'amitié avec son professeur Georg Peurbach (1423--1461)\footnote{Pour la date de naissance,
je me base notamment sur la biographie réalisée par Pierre Gessendi en 1654 (\citeprocitem{28}{Gassendi, 1654}), qui semble faire consensus:
« \emph{Georgus Peurbachius, seu de Peurbach, natus perhibetur in Austriæ, Bauariæ que confiniis,
(\ldots{}).
Natale eius tempus refertur ad annum Domini M. CCCC. XXIII. (\ldots{}).} »
(\citeprocitem{28}{Gassendi, 1654} p.58/f.h1v)\\
« Je dis que Georgus Peurbachius, ou de Peurbach, est né en Autriche, qui est frontalière de la Bavière (\ldots{}).
Le moment de sa naissance nous amène à l'année du Seigneur 1423 (\ldots{}).»\\
La date de la mort de Georg Peurbach est plus facile à établir.
Voir (\citeprocitem{29}{Hellman \& Swerdlow, n.d.}).}.
Les cours de ce dernier sur la théorie des planètes,
copiés par Regiomontanus en 1454 sous le titre de \emph{Theorice nove planetarum},
deviennent rapidement un ouvrage de référence pour l'enseignement de l'astronomie\footnote{Voir (\citeprocitem{33}{Malpangotto, 2021})}, aux côtés du traité de la Sphère
compilé par Johannes de Sacrobosco au \textsc{xiii}e siècle\footnote{Sur l'évolution parallèle
des éditions du traités de la Sphère de Sacrobosco et des éditions des \emph{Theorice nove planetarum} et sur l'influence des deux traités au cours de la période considérée,
voir (\citeprocitem{38}{Pantin, 2012}) et les chapitres de (\citeprocitem{46}{Valleriani, 2020})}.

\index{Regiomontanus}
\index{Georg Peurbach}
\index{Bessarion}
\index{Frédéric V de Habsbourg}
\index{Matthias Corvin}
\index{Ptolémée}
À partir de 1460, ils travaillent ensemble sur plusieurs projets,
notamment pour le calcul de tables dédiées à la prédiction des éclipses\footnote{Sur
les \emph{Tabulae eclypsium} issues de cette collaboration, voir (\citeprocitem{20}{Chabás, 2019} p.635-375)}.
Mais surtout, sur les conseils du Cardinal Bessarion (1403-1472),
ils entreprennent l'édition de textes grecs sur les théories astronomiques de Ptolémée
(\citeprocitem{43}{Rosen, n.d.}).
Malheureusement, Georg Peurbach décède le 8 avril 1461,
après avoir prié son ami Regiomontanus d'achever son travail\footnote{Cette prière
a été entendue: bien que l'ouvrage
ne soit imprimé pour la première fois que trente-trois ans plus tard,
la dédicace adressée à Bessarion indique qu'il était prêt
avant la nomination de ce dernier en tant que Patriarche de Constantinople en avril 1463
(\citeprocitem{43}{Rosen, n.d.})}.
Johannes Müller accompagne alors le Cardinal à Rome,
et continue de s'intéresser aux sources grecques, et à l'astronomie.
En 1463, Bessarion quitte Rome pour gagner la Grèce en tant que
Patriarche latin de Constantinople,
dans un contexte politique compliqué au sein de cette région\footnote{À cette période,
la guerre fait rage entre l'empire Ottoman du Sultan Mehmed II (1432-1481),
et la Hongrie dont Matthias Corvin (1443-1490) vient d'assurer l'indépendance
vis-à-vis du Saint-Empire romain Germanique, suite à l'élection contestée de l'empereur
Frédéric III (Friedrich V de Habsbourg, 1415--1493).}.

\index{Regiomontanus}
\index{Bianchini}
Regiomontanus s'installe ensuite à l'université de Padoue,
où il poursuit une importante correspondance mathématique
avec Giovanni Bianchini\footnote{Le peu qui est connu
sur la vie de Giovanni Bianchini (ou Johannes Blanchinus) a été compilé
par Graziella Federici Vescovini dans un article
du \emph{Dizionario Biografico delgi Italiani}
(\citeprocitem{27}{Federici Vescovini, 1968}), et provient notamment
de sa correspondance avec Regiomontanus. Voir aussi (\citeprocitem{22}{Chabás \& Goldstein, 2009})}.
Au cours de ces échanges, Regiomontanus s'interroge sur la qualité des théories
utilisées pour calculer la position des astres avec les tables alphonsines\footnote{Notamment
sur le mouvement de trépidation de la huitième sphère décrit en annexe \ref{sec:trepidation}.
Au sujet de ces réflexions de Regiomontanus dans sa correspondance avec Bianchini,
voir (\citeprocitem{44}{Swerdlow, 1990})}.
Mais surtout, ils compilent d'importantes tables dédiées aux calculs trigonométriques,
qui leur apparaissent nécessaires pour exploiter efficacement les théories astronomiques
à des fins de prédictions astrologiques.

\index{Matthias Corvin}
\index{Regiomontanus!Tabula primi mobilis}
\index{Regiomontanus!Tabula directionum}
\index{Regiomontanus}
À partir de 1467, Regiomontanus entre au service
de l'archevêque d'Esztergom Johannes Vitéz (1408-1472),
et devient astrologue de la cour de Matthias Corvin (1443-1490).
Il termine alors ses tables de trigonométrie sous le titre de \emph{Tabula primi mobilis}
(\emph{Tables de la première [sphère] mobile}),
et s'engage dans ce qu'il
appelle son «jeu hongrois»\footnote{« \emph{[\ldots{}] für ihn bedeutete das Stellen und Auflösen solcher Fragen wirklich nur eine Erholung, wie er oft genug betonte. Die gewiß sehr mühsame Berechnung der Tabulae directionum bezeichnete er als \og Ungarisches Spiel\fg{}.} »
(\citeprocitem{47}{Zinner, 1968} p.174)\\
« [\ldots{}] pour lui la pose et la résolution de telles questions ne tenait vraiment lieu que d'une pause,
comme il l'a en effet souvent souligné.
Il désignait le calcul certainement très pénible des \emph{Tabulae directionum} comme \og Jeu Hongrois\fg{}.»}, qui consiste à résoudre des problèmes astrologiques
en utilisant des quantités et une terminologie nouvelles\footnote{« \emph{A \og direction\fg{} is a measure, in degrees,
of the time the diurnal rotation of the celestial sphere takes to bring
the \og promissor\fg{} point on a horoscope
to the place previously occupied by the \og significator\fg{} point,
where these two points represent certain planets and points
on the horoscope associated with them.
A \og profection\fg{} is the advance of a \og significator\fg{} from a given place in a given time
(year, month, or day).
As shown by this example, Regiomontanus used new quantities
and the corresponding new terminology,
which differ from the standards in use at that time.} »
(\citeprocitem{20}{Chabás, 2019} p.380)\\
« Une \og direction\fg{} est une mesure, en degrés,
du temps pris par la rotation diurne de la sphère céleste
pour amener le point \og promissoir\fg{} sur l'horoscope à la place précédemment occupée
par le point \og significateur\fg{},
où ces deux points représentent certaines planètes et les points sur l'horoscope
qui leur sont associés.
Une \og profection\fg{} est l'avancée d'un \og significateur\fg{} depuis une position donnée
dans un temps donné (un an, un mois ou un jour).
Comme le montre cet exemple, Regiomontanus a utilisé de nouvelles quantités
et la terminologie nouvelle correspondante,
qui diffère des standards en usages à cette époque. »}.

\index{Regiomontanus}
\index{Regiomontanus!Kalendarium}
\index{Georg Peurbach!Theorice}
\index{Bernhard Welter}
Regiomontanus reste au service de Johannes Vitéz et à la cour du roi de Hongrie jusqu'en 1471.
Cette année là, il s'installe à Nuremberg, notamment pour avoir accès plus facilement
aux réseaux de diffusion des livres.
En collaboration avec Bernhard Welter\footnote{Voir (\citeprocitem{41}{Redgrave, 1894} p.4)},
il s'engage alors dans le développement d'un atelier d'imprimerie dans sa maison,
dédié à la production d'ouvrages scientifiques.
Ce type d'ouvrages était rare à cet époque,
car il était particulièrement coûteux de produire les diagrammes
nécessaires pour l'édition des textes mathématiques et astronomiques,
mais Regiomontanus investit les efforts et le capital nécessaires
pour produire des ouvrages de très bonne facture
(\citeprocitem{43}{Rosen, n.d.}).
Parmi les titres passés sous sa presse,
on trouve un certain nombre des ouvrages cités précédemment,
produits avec Georg Peurbach ou Giovanni Bianchini.
Mais les ouvrages qu'il produit en plus grand nombre
sont des livres de calendriers et d'éphémérides.
Ces ouvrages s'inscrivent dans la continuité d'un genre important dans les manuscrits
de la fin du Moyen Âge, qui est particulièrement bien illustré
par les différentes versions du \emph{Volkskalender} produits à cette époque\footnote{Voir (\citeprocitem{17}{Brévart, 1988})}.
Il s'agit de livres qui contiennent un ensemble de conseils et d'instructions
basées sur le calendrier du ciel,
pour la vie quotidienne, agricole et spirituelle, ainsi que pour la médecine.
Les calendriers et les éphémérides que produit Regiomontanus
se démarquent au sein de cette tradition par leur caractère particulièrement précis
et détaillé.
En raison de leur coût et de leur complexité,
les \emph{Kalendarium} de Regiomontanus
n'intéressent probablement pas un public aussi large
que les \emph{Volkskalender} traditionnels,
mais ils se forgent une solide réputation
auprès des astronomes et des libraires qui s'intéressent à ce genre d'ouvrages\footnote{Les \emph{Éphémérides} de 1474 imprimées par Regiomontanus
ont notamment été employés par Christophe Colomb lors de son quatrième voyage
pour prédire l'éclipse du 29 février 1504 en Jamaïque
(\citeprocitem{43}{Rosen, n.d.}).}.
Outre les \emph{Kalendarium}, un autre ouvrage sorti des presses de Regiomontanus
et de Bernhard Welter dont il faut parler ici est l'édition \emph{princeps}
des \emph{Theorice nove planetarium} de son maître Peurbach, en 1474,
avec treize diagrammes\footnote{Voir (\citeprocitem{38}{Pantin, 2012})}.

\index{Regiomontanus}
\index{Sixte IV}
\index{Calendrier}
En 1475, le Pape Sixte IV demande à Regiomontanus de se rendre à Rome
afin de l'aider à conduire des réformes du calendrier.
Ce voyage marque la fin de la carrière de Regiomontanus:
alors que Rome subit les crues du Tibre
et une épidémie de peste,
l'astronome décède dans des circonstances inconnues lors de son séjour, en 1476.
Cependant, comme on le verra dans la suite,
les travaux de Regiomontanus et de ses amis Georg Peurbach et Giovanni Bianchini
ont continué d'avoir une influence longtemps après sa mort
sur la transmission des tables alphonsines:
d'une part, les tables et les textes qu'ils ont compilées
ont permis aux générations suivantes d'avoir un autre regard sur le matériel
des tables alphonsines;
d'autre part, l'entreprise d'impression engagée par Regiomontanus à Nuremberg
a suscité des vocations.
En effet, dans la décennie 1470--1480, l'imprimerie se développe à Venise,
principalement grâce à l'installation de typographes originaires
des pays germaniques.
Parmi eux, on suspecte que certains ont pu avoir été employés et formés
par Regiomontanus dans son atelier Nurembourgeois
(\citeprocitem{41}{Redgrave, 1894} p.3).

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/maps/life_regiomontanus.png}
\caption{Carte des différents lieux de vie de Regiomontanus (en rouge) et d'Erhard Ratdolt (en bleu) \tiny(réalisé avec \href{https://scitools.org.uk/cartopy/docs/latest/citation.html}{cartopy} à partir de données de \url{https://geonames.org} et de \url{https://naturalearthdata.com})}
\end{figure}

\subsection{Le jeune Ratdolt}
\label{sec:org31c4746}
\index{Erhard Ratdolt}
Pendant ce temps, selon l'\emph{Allgemeine} et la \emph{Neue Deutsche Bibliographie},
le père d'Erhard Ratdolt aurait été artisan\footnote{« \emph{Kistler, Zwölfer d. Zimmerleutezunft} » (\citeprocitem{32}{Künast, 2003})} à Augsbourg,
ville libre du Saint-Empire Romain Germanique
(\citeprocitem{13}{Braun, 1888}, \citeprocitem{32}{Künast, 2003}).
Réputé pour le travail du plâtre et du gypse,
il apparaît dans les registres d'impôt de la ville
en tant que charpentier à partir de 1439\footnote{Selon Gilbert Redgrave: voir
(\citeprocitem{41}{Redgrave, 1894} p.4)}.
Avec sa femme Anna, on lui attribue une fille: Veronika, et deux fils:
Hans, l'aîné, et Erhard (\citeprocitem{32}{Künast, 2003})\footnote{Je n'ai trouvé aucune source fiable
quant à leurs dates de naissance respectives.}.
Il semble que leur père soit mort quelques temps avant 1462,
date à partir de laquelle les deux frères sont inscrits dans le registre
à la place de leur père (\citeprocitem{41}{Redgrave, 1894} p.4)\footnote{La \emph{Neue Deutsche Bibliographie}
date le décès de leur père entre 1459 et 1460 (\citeprocitem{32}{Künast, 2003}),
mais je n'ai pas trouvé la source de cette information.}.
Dans ces registres, Erhard Ratdolt est indiqué sans profession jusqu'en 1473
(\citeprocitem{13}{Braun, 1888}),
et a peut-être suivi des études de commerce durant ce temps\footnote{« \emph{R. erlernte das Kistlerhandwerk und die Gipsgießerei
(1473 lieferte er eine Figur zur Ausschmückung des Augsburger Rathauses),
dürfte daneben aber auch eine Lateinschule besucht und eine kaufmännische Ausbildung erhalten haben.} »
(\citeprocitem{32}{Künast, 2003})\\
« Ratdolt a étudié le métier de ciseleur et de mouleur de plâtre
(en 1473, il livre une figure pour la façade de l'hôtel de ville de Augsbourg),
mais il se pourrait aussi qu'il ait fréquenté à côté une école de latin et qu'il ait obtenu une éducation commerciale. »}.
C'est à ce moment qu'il commence sa carrière dans le monde du livre:
il est en effet indiqué comme relieur (\emph{Buchbinder}) dans le registre de 1474,
puis comme imprimeur (\emph{Buchdrucker}) en 1475 (\citeprocitem{13}{Braun, 1888})\footnote{Gilbert Redgrave
n'a pas vu les inscriptions en 1474 et 1475, et suppose qu'Erhard Ratdolt
aurait pu travailler dans les presses de Regiomontanus à Nuremberg pendant ce temps
(\citeprocitem{41}{Redgrave, 1894}). Cette hypothèse est contredite par cette autre source, qui indique
que c'est bien à Augsbourg qu'Erhard Ratdolt a appris le métier d'imprimeur.}.

\index{Regiomontanus!Kalendarium}
\index{Erhard Ratdolt}
\index{Erhard Ratdolt!Colophon}
\index{Bernard Maler}
\index{Peter Löslein}
À partir de 1476, Erhard disparaît des registres de la ville d'Augsbourg.
La même année, à Venise, on voit paraître une édition du \emph{Kalendarium}
de Regiomontanus, signée par trois imprimeurs:
« Bernardus Pictor de Augusta, Petrus Loslein de Langencen, Erhardus Ratdolt de Augusta »
(p.4; \citeprocitem{1}{319, 1476} p.6-7, \citeprocitem{4}{alfa.i.9.32.1, 1476}).
On sait peut de choses sur la vie de ces trois imprimeurs à Venise,
en dehors des colophons et des livres imprimés qu'ils ont laissés.
Petrus Löslein de Langenzenn\footnote{Langenzenn est une petite ville proche de Nuremberg.}
est parfois appelé \og \emph{corrector ac socius}\fg{}\footnote{\og correcteur et associé\fg{}} dans les colophons.
Bernard Pictor, originaire comme Erhard Ratdolt de Augsbourg,
se fait également appeler Bernard Maler, un nom relativement commun à cette époque.
Comme beaucoup d'imprimeurs germaniques de cette époque,
les trois comparses ont probablement migré à Venise
pour profiter du marché du papier.
Produit dans la Terre Ferme de Venise, il est facilement importé,
et à des prix très avantageux (\citeprocitem{18}{Brown, 1891} p.24).
De plus, plusieurs organisations «allemandes» contrôlent
les réseaux de commerce et de distribution des livres et du papier
dans cette région, et favorisent l'installation des imprimeurs
venus du Saint-Empire romain germanique\footnote{Voir à ce sujet la thèse de Catherine Kikuchi
sur le développement de l'industrie de l'imprimerie à Venise,
où elle traite en détails de l'installation de la communauté «allemande»
(\citeprocitem{31}{Kikuchi, 2016})}.

\index{Regiomontanus!Kalendarium}
Le \emph{Kalendarium} est le premier d'une longue liste d'ouvrages\footnote{Gilbert Redgrave liste 14 éditions,
dont 3 (21\%) sont des rééditions du \emph{Kalendarium} de Regiomontanus.}
que le trio édite ensemble
jusqu'en 1478.
Le style qui guide la conception de cette édition donne le ton
de toutes les éditions suivantes passées sous leurs presses:
comme tous les autres livres issus de leur partenariat,
le \emph{Kalendarium} de 1476 est au format \emph{in quarto}, avec de grands diagrammes\footnote{En particulier, on trouve des diagrammes d'éclipses
sur les folios b6r à b10v dans le volume préservé
à la Biblioteca universitaria Alessandrina Roma [@1476-kalendarium-alessandrina].
Quatre diagrammes décrivant des instruments peuvent également être trouvés
sur les folios c1r (\emph{Lo Instrumento de le hore inequale}), c1v (\emph{Lo instrumento del vero moto de la Luna}), d2r (\emph{El quadrante del horologio horizontale}) et d2v (\emph{El quadranto generale de le hore}). Ces quatre diagrammes,
figurent également dans le témoins
de la Biblioteca Estense Universitaria de Modène, regroupés au milieu du volume
(\citeprocitem{4}{alfa.i.9.32.1, 1476}).}
et des lettrines décorées.
Il s'agit d'un des premiers ouvrages à comporter une page de titre ornée\footnote{La page de titre n'indique cependant pas encore le titre de l'ouvrage à cette époque.}.
Elle comporte un poème rédigé en latin,
suivi de l'indication «Venetiis, 1476» et du colophon des imprimeurs;
le tout encadré par un motif fleuri (voir figure \ref{fig:orgc20c60f}).
Il existe deux versions de cet ouvrage qui ont été numérisées:
l'une est préservée à la Biblioteca Estense Universitaria, mais n'est que partiellement
numérisée;
l'autre, plus complète, est conservée à la Biblioteca universitaria Alessandrina Roma, et a été numérisée dans le cadre du projet Biblioteca Europea di Informazione e Cultura basé à Milan.
Aucun des deux témoins ne comporte de signature pour identifier les cahiers,
mais une foliation a été ajoutée à la main,
et les méta données de l'édition numérisée par la Biblioteca Europea di Informazione et Cultura
comporte la signature de chaque page\footnote{Seule la page de garde
ne comporte aucune indication, mais semble être
sur la page a1r}.
Il comporte quatre cahiers en papier: un de huit folios (cahier a),
deux de dix folios (cahiers b et c), et un cahier final de deux folios (cahier d).

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/illustrations/kalendarium-1476.png}
\caption{\label{fig:orgc20c60f}Page de titre du \emph{Kalendarium} édité par Erhard Ratdolt, Bernard Maler et Petrus Löslein en 1476 (\citeprocitem{4}{alfa.i.9.32.1, 1476})}
\end{figure}

\index{Regiomontanus!Kalendarium}
\index{Table!Géographique}
Un tableau de cette édition dont il est intéressant de dire quelques mots ici
est celui des lieux géographiques, intitulé \emph{La Tabula di paesi}\footnote{\og Le tableau des pays\fg{}} (\citeprocitem{1}{319, 1476} f.b5v).
Celui-ci représente un type de tables commun dans les ouvrages d'astronomie,
qui donne les coordonnées de différents points d'intérêts sur la surface de la Terre\footnote{Voir (\citeprocitem{21}{Chabàs \& Goldsein, 2012} p.201--203)}.
Habituellement, ces coordonnées sont données au moyen de deux angles,
la longitude et la latitude par rapport au centre de la Terre,
mesurés en degrés (et éventuellement, en minutes de degré),
depuis le point de l'équateur qui se situe
le long du méridien des îles Canaries.
Les tables géographiques compilées par Regiomontanus pour le \emph{Kalendarium}
se démarquent en exprimant la longitude
en heures et en minutes\footnote{Je n'ai pas réussi à comprendre
comment se faisait la conversion entre les degrés et les heures dans ce cas.},
mesurée depuis un méridien de référence:
ici, celui de Nuremberg\footnote{Notons que Königsberg
(aujourd'hui Kaliningrad),
capitale de l'Ordre Teutonique,
se trouve sur le même méridien que Nuremberg;
mais il ne s'agit pas du même Königsberg
(aujourd'hui Königsberg-en-Bavière)
que celui dont se revendique Regiomontanus.}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/illustrations/carte_kalendarium.png}
\caption{\label{fig:org6437328}Quelques lieux de la table géographique donnée dans le \emph{Kalendarium} de Regiomontanus \tiny(réalisé avec \href{https://scitools.org.uk/cartopy/docs/latest/citation.html}{cartopy} à partir de données de \url{https://geonames.org} et de \url{https://naturalearthdata.com})}
\end{figure}

\index{Appien d'Alexandrie}
\index{Pier Candidus Decembio}
\index{Erhard Ratdolt}
\index{Bernard Maler}
\index{Peter Löslein}
L'année suivant l'impression du \emph{Kalendarium},
le trio publie une autre édition remarquable,
celle de l'\emph{Historia Romana} d'Appien d'Alexandrie (c. \textsc{i}/\textsc{ii}e siècle).
Pour leur deuxième ouvrage vénitien, les imprimeurs ont choisi
la traduction latine de l'humaniste renommé Pier Candidus Decembio
(1399-1477), peu de temps avant la mort de ce dernier.
À nouveau, il s'agit d'une édition \emph{in quarto} avec des lettrines fleuries
et une page de titre ornée\footnote{La première page (\citeprocitem{9}{XV.B58, 1477} f.a2r),
comporte la préface que Pier Candidus Decembio dédie au Pape Nicolas V (1397-1455, élu en 1447). La préface s'étend également sur le verso, qui n'est pas orné.}.
Un exemplaire est conservé à l'université de Liège
(\citeprocitem{9}{XV.B58, 1477}, \citeprocitem{10}{XV.B59, 1477}).
Il est publié en deux volumes. Le premier comporte quatorze cahiers:
dix cahiers de dix folios (cahiers a-i et o) et quatre cahiers centraux
de huit folios (cahiers k-n); le second comporte vingt-et-un cahiers:
vingt de dix folios (cahiers a-c et e-x) et un de douze (cahier d).
Dans les deux volumes, la signature des cahiers est presque systématiquement
imprimée en bas du recto de la première moitié des folios,
et le colophon\footnote{« \emph{Appiani Alexandrini sophistæ Romanorum liber finit qui Celticus inscribitur. Traductio P. Candidi. Impressum est hoc opus Venetiis per Bernardum pictorem et Erhardum ratdolt de Augusta una cum Petro loslein de Langencen correctore ac socio. Laus Deo. 1477} »
(\citeprocitem{9}{XV.B58, 1477}, f.o10r; \citeprocitem{10}{XV.B59, 1477} f.x10r)\\
«Fin du livre du sophiste Romain Appianus d'Alexandrie qui s'intitule le Celtique. Traduction de Pier Candidus. Cet ouvrage est imprimé à Venise par Bernard Maler et Erhard Ratdolt de Augsbourg avec Petrus Löslein de Langenzenn, correcteur et associé. Loué soit Dieu. 1477»}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/illustrations/Tomba_Pier_Candido_Decembio_milan_Foto_Giovanni_Dall'Orto_25-Apr-2007.jpg}
\caption{\label{fig:orgff089ce}Sarcophage de Pier Candidus Decembio érigé par sa veuve, Battistina, à l'entrée de la basilique de Saint-Ambroise de Milan, indiquant ses dates de naissance et de mort (\href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:9609\_-\_Milano\_-\_Sant'Ambrogio\_-\_Facciata\_-\_Tomba\_Pier\_Candido\_Decembio\_(+\_1477)\_-\_Foto\_Giovanni\_Dall'Orto\_25-Apr-2007.jpg}{image prise par Giovanni Dall'Orto, 2007})}
\end{figure}

\index{Erhard Ratdolt}
\index{Bernard Maler}
\index{Peter Löslein}
Ces premières publications permettent aux imprimeurs de développer leur style
et leur réputation au sein du monde naissant de l'imprimerie Vénitienne.
Beaucoup de livres produits à cette époque dans la cité des Doges
sont reproduits presque à l'identique sous différentes presses.
Les ouvrages d'Erhard Ratdolt et de ses compagnons sont ainsi copiés,
ou bien sont eux-mêmes des imitations d'autres livres
produits par d'autres imprimeurs (\citeprocitem{41}{Redgrave, 1894}).
Ainsi, le format des imprimés aux titres ornés et aux lettrines fleuries,
qui reprennent en partie la forme des livres manuscrits,
presque toujours en papier au format \emph{in quarto},
devient rapidement caractéristique du savoir-faire développé
par les imprimeurs et typographes de Venise.

\index{Erhard Ratdolt}
\index{Bernard Maler}
\index{Peter Löslein}
\index{Jean de Spire}
Erhard Ratdolt continue de publier avec Bernard Maler et Petrus Löslein.
Leur bibliographie comprend notamment
des livres d'histoire antique traduits en latin,
comme le livre d'Appien d'Alexandrie,
qui illustrent bien le mouvement dit «Humaniste»
de ce début de la Renaissance.
En dehors des livres qu'il imprime, dans lesquels il n'écrit aucune préface,
Erhard Ratdolt ne nous a laissé aucune trace de son passage à Venise,
et il est donc difficile de savoir
ce qui l'a motivé à imprimer ce genre d'ouvrages.
On peut tout de même noter que ce sont ces ouvrages antiques
qui ont été les plus imprimés par les premiers imprimeurs vénitiens:
le premier ouvrage de Jean de Spire (d.1469 ou 1470), en 1469,
et une édition de la correspondance de Cicéron,
et ce sont ses éditions des œuvres de Tite-Live,
de Pline l'Ancien ou Saint-Augustin sur l'histoire de Rome
qui ont fait son succès et celui de ses successeurs.
Erhard Ratdolt et ses associés pouvaient donc s'appuyer sur la circulation
de ces ouvrages pour trouver à la fois l'inspiration et le marché
pour éditer des livres comme celui d'Appien.
Mais en plus de la qualité des décorations de leurs imprimés,
ce qui démarque l'atelier d'Erhard Ratdolt et de Bernard Maler,
c'est aussi son intérêt pour les livres d'astronomie et de mathématiques.
Ce genre d'ouvrages n'étaient produits à cette époque
que dans certaines plaques tournantes du marché du livre,
comme à Nuremberg ou Regiomontanus et Bernard Welter
avaient installé leurs presses,
mais était encore rare à Venise à cette époque\footnote{On peut cependant
citer une édition du traité de la Sphère de Sacrobosco,
avec le \emph{Theorica planetarum} de Gerard de Crémone édité
par Franciscus Renner en 1478, et dont on peut trouver un exemplaire
numérisé à la Biblioteca Nazionale Marciana de Venise:
\url{http://www.internetculturale.it/jmms/iccuviewer/iccu.jsp?id=oai\%3A193.206.197.121\%3A18\%3AVE0049\%3AVEAE127784\&mode=all\&teca=marciana}}.

Si l'industrie de l'imprimerie Vénitienne
avait déjà bien entamé son développement
à la fin des années 1470-1480, elle n'avait pas encore atteint
le même niveau de maturation que les presses germaniques.
L'arrivée à Venise d'artistes germaniques,
comme Erhard Ratdolt, attirés par le prix du papier
commence alors à changer la donne\footnote{(\citeprocitem{18}{Brown, 1891})}.

\index{Erhard Ratdolt}
\index{Bernard Maler}
\index{Peter Löslein}
En 1477, pour des raisons inconnues, Erhard Ratdolt,
Bernard Maler et Petrus Löslein semblent rompre leur partenariat,
et commencent à imprimer leurs ouvrages chacun de leur côté.

\section{Erhard Ratdolt, imprimeur à Venise (1477--1486)}
\label{sec:orgca6a1a3}

\subsection{L'indépendance de Ratdolt et l'art des diagrammes}
\label{sec:org03a4ec7}
\subsubsection{Transformations de l'industrie imprimée Vénitienne}
\label{sec:org49aa5d4}
\index{Erhard Ratdolt}
Seul, Erhard Ratdolt continue d'éditer le même genre d'ouvrages
que lorsqu'il était avec ses compagnons,
avec le même soin apporté aux décorations.

\index{Erhard Ratdolt}
À la fin de la décennie 1470-1480,
et notamment à partir de 1480, le marché du livre vénitien connaît
de profondes transformations,
auxquelles Erhard Ratdolt n'est pas indifférent.

Premièrement, comme le note Catherine Kikuchi dans sa thèse,
l'industrie oriente progressivement sa production
à destination d'un public plus universitaire:
\begin{quote}
les auteurs antiques, qui avaient constitué un réservoir pour les toutes premières éditions vénitiennes, perdent progressivement leur suprématie pour atteindre une part de 17,6\% en 1478–1481 ;
on observe inversement une hausse de la production d’auteurs des \textsc{xi}e–\textsc{xiii}e siècles, souvent destinés aux universitaires (\ldots{}).
Ces changements illustrent l’orientation que prend alors l’imprimerie vénitienne.
À la fin de cette première période, se dessine progressivement une production vénitienne profane, en latin et dans de grands formats, concernant principalement le droit et la littérature antique.
Le marché universitaire des étudiants en arts et en droit semblait prometteur, plus porteur sans doute que le public visé par de simples textes classiques non commentés, qui avaient été les premiers textes imprimés dans la ville.
(\citeprocitem{31}{Kikuchi, 2016} p.32)
\end{quote}
Mais surtout, une profonde recomposition est opérée
par la disparition de plusieurs personnages importants
du réseau des imprimeurs germaniques à Venise.

\index{Nicolas Jenson}
\index{Johann de Cologne}
\index{Johann Manthen}
\index{Erhard Ratdolt}
\index{Consortium typographique}
Jusqu'alors, deux compagnies éditoriales et commerciales,
contrôlées par Johann de Cologne et Johann Manthen d'une part,
et Nicolas Jenson (c.1420-1480) d'autre part,
dominaient le marché sans laisser de place à l'installation
d'une réelle concurrence\footnote{Voir (\citeprocitem{31}{Kikuchi, 2016})}.
Mais autour de l'année 1480, une grande partie des acteurs clefs
dans le réseau des imprimeurs germaniques à Venise
décèdent de causes diverses.
Les deux grandes compagnies fusionnent alors
pour tenter d'assurer leur monopole,
mais des problèmes d'héritages permettent à de nouvelles têtes,
notamment Italiennes, de reprendre le contrôle.
Les ententes et les « \emph{consortia} typographiques»\footnote{«Le terme de « consortium » désigne généralement une collaboration temporaire de différents acteurs ; ici, nous l’employons pour désigner la multiplication des collaborations d’un même acteur avec des individus différents, leur accumulation, qui conduit à une nouvelle forme d’organisation économique.»
(\citeprocitem{31}{Kikuchi, 2016} p.170)}
qui avaient dominé l'industrie Vénitienne dans les premières décennies
sont réformées, et Erhard Ratdolt fait partie de ceux
qui tirent parti de la nouvelle configuration.

\index{Consortium typographique}
\index{Erhard Ratdolt}
Une des raisons de ce succès tient probablement au fait
que le l'entreprise d'Erhard Ratdolt était déjà
relativement indépendante des \emph{consortia} allemands de la décennie précédente,
en étant spécialisé dans des ouvrages scientifiques
particulièrement difficiles à produire, et au marché très spécifique\footnote{«Erhard Ratdolt a également une production très singulière pour un imprimeur vénitien, qui laisse penser qu’il bénéficie d’une position de niche.
En effet, près d’un tiers de sa production consiste en ouvrages scientifiques ou pseudo-scientifiques et plus d’un quart en ouvrages de la vie quotidienne, des almanachs en particulier.
Cette stratégie marque un positionnement sur le marché allemand, ce qui est cohérent avec sa réinstallation à Augsbourg en 1496.»
(\citeprocitem{31}{Kikuchi, 2016} p.175)}.
Avec la relative libération du marché du livre en 1480,
la production d'Erhard Ratdolt s'intensifie,
et l'imprimeur Augsbourgeois obtient rapidement
une position dominante au sein de l'industrie Vénitienne\footnote{«Leur production [celle de Bernard Maler, Erhard Ratdolt et Petrus Löslein], si elle est importante sur le plan technique et pour la diffusion des œuvres mathématiques et astronomiques, n’est cependant pas d’un volume très conséquent. Cela change à partir de 1481, puisqu’Erhard Ratdolt est le deuxième imprimeur le plus productif en 1481–1482, avec 18 éditions, c’est à dire près de 10\% de la production totale.
[\ldots{}]
À Venise, il avait une position en marge des collaborations de son milieu, mais sa production bénéficiait d’un effet de niche qui lui a permis de développer son activité»
(\citeprocitem{31}{Kikuchi, 2016} p.168-169)}

\index{Consortium typographique}
\index{Johannes Lucilius Santritter}
\index{Erhard Ratdolt}
Dès lors, il occupe quasiment une situation de monopole
dans le lagon pour la production des ouvrages mathématiques
et astronomiques, et commence à former son propre «/consortium/ typographique»
en entretenant des relations avec d'autres acteurs et actrices
des réseaux commerciaux et littéraires allemands.
Une de ces collaboration qu'il semble utile de noter ici
est celle qu'il entretient lors de cette période
avec Johannes Lucilius Santritter\footnote{« \emph{He appears to have been a learned mathematician, and his skill in astronomy was invoked by Ratdolt in this and perhaps in other publications. He worked as a printer [\ldots{}]. He is said by Dr. Falkenstein to have taken Ratdolt's place as a mathematical printer, after he left Venice, and to have carried on the work for which Ratdolt had made himself so famous.} » (\citeprocitem{41}{Redgrave, 1894} p.18)\\
«Il semble avoir été un mathématicien instruit,
et ses compétences en astronomie ont été convoquées par Erhard Ratdolt
dans cette publication [le \emph{Fasciculus} de 1481] et peut-être dans d'autres [au moins cinq autres exemples sont listés dans l'\emph{Incunabala Short Title Catalogue} entre 1481 et 1485]. Il a travaillé en tant qu'imprimeur [\ldots{}]. Il est réputé selon Dr. Falkenstein pour avoir pris la place d'Erhard Ratdolt en tant qu'imprimeur de mathématiques après qu'il ait quitté Venise, et pour être l'auteur du travail pour lequel Erhard Ratdolt s'est rendu célèbre.»}.

\index{Erhard Ratdolt}
Dans ce contexte favorable,
la carrière d'Erhard Ratdolt prend véritablement un nouveau tournant
à partir de la publication sous ses presses, en 1482,
de l'édition \emph{princeps} des \emph{Éléments} d'Euclide.
\subsubsection{L'édition des \emph{Éléments} d'Euclide}
\label{sec:org2c86c17}
\label{part-elements}
\index{Erhard Ratdolt}
\index{Giovanni Mocenigo}
\index{Erhard Ratdolt!Éléments}
Plusieurs exemplaires de cette édition peuvent être trouvée,
notamment à l'université de Liège (\citeprocitem{11}{XV.B65, 1482}),
à l'université de Stanford (\citeprocitem{6}{F, 1482})
ou à la Goethe Universität de Francfort (\citeprocitem{5}{196 (Ausst. 187), 1482}).
Il s'agit d'un des rares ouvrages aux dimensions \emph{in-folio}.
Elle est réalisée en papier\footnote{Une version conservée
à la Bibliothèque nationale de France est imprimée sur du vélin.}, avec dix-sept cahiers.
Le premier cahier comporte dix folios, les autres (b-r) en comportent 8.
Les folios de la première moitié de chaque cahier comportent généralement une signature
imprimée en bas de la page.
Comme pour les précédentes éditions marquantes d'Erhard Ratdolt,
elle comporte une page de titre ornée (voir figure \ref{fig:org9c329e7}).
Certains témoins comportent également, sur le folio a1v,
une dédicace d'Erhard Ratdolt adresse au Doge de Venise,
Giovanni Mocenigo (1409-1485).\\

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/catgolin/.cache/org-persist/76/28d8f9-3113-43db-908e-e77d6bf6adf4-0eb3197e455c3cddaf789eb6d97f0a29.jpg}
\caption{\label{fig:org9c329e7}Première page de l'édition \emph{princeps} des \emph{Éléments} d'Euclide (\citeprocitem{5}{196 (Ausst. 187), 1482} f.a2r)}
\end{figure}

\index{Erhard Ratdolt!Caractères géométriques}
\index{Erhard Ratdolt!Éléments}
Dans un article publié en 2013,
Renzo Baldasso s'intéresse aux différentes versions de cette édition
pour mettre en lumière la manière dont l'imprimeur vénitien
a pu travailler (\citeprocitem{12}{Baldasso, 2013}).
Il met en lumière les différentes techniques mises au point
par Erhard Ratdolt pour imprimer les diagrammes.
En particulier, une innovation documentée
par Charles Thomas-Stanford (\citeprocitem{45}{Thomas-Stanford, 1926})
a consisté à fabriquer des caractères en métal
pour dessiner différentes formes géométriques,
qui lui permettent de composer des figures en même temps
que la composition générale de la page.

Cette approche nouvelle ouvre alors de nombreuses possibilités
à Erhard Ratdolt.
\paragraph{Le rôle d'éditeur}
\label{sec:org4057e46}
\index{Erhard Ratdolt!Caractères géométriques}
\index{Erhard Ratdolt!Éléments}
Premièrement, elle lui permet d'adapter facilement l'articulation
du texte et des diagrammes, notamment pour aligner
les diagrammes dans la marge avec les propositions correspondantes.
Ce faisant, l'imprimeur peut également éditer le texte
pour renforcer la complémentarité avec le diagramme.
Selon Renzo Baldasso (\citeprocitem{12}{Baldasso, 2013}),
l'imprimeur Augsbourgeois semble se rendre compte
de ce rôle au cours de la production de l'ouvrage.

\index{Erhard Ratdolt}
Jusqu'alors, l'imprimeur du livre
n'était pas véritablement mis en avant en dehors du colophon:
dans le catalogue de sa librairie Vénitienne\footnote{Le catalogue
est reproduit dans la publication de Gilbert Redgrave (\citeprocitem{41}{Redgrave, 1894})},
alors que les auteurs sont parfois mentionnés\footnote{Notamment
Georg Peurbach et Regiomontanus},
Erhard Ratdolt ne distingue pas les ouvrages issus de sa presse
et ceux produits par d'autres imprimeurs\footnote{Cette pratique était par ailleurs
commune chez les libraires de Venise, qui vendaient aussi des livres
venus de toute l'Europe. Voir à ce sujet
(\citeprocitem{31}{Kikuchi, 2016} p.212)}.
Par ailleurs, il était courant que les imprimeurs
copient le travail de leurs collègues,
parfois en utilisant les mêmes fontes,
pour proposer le même ouvrage que leurs concurrents
aux client\textperiodcentered{}es de leur librairie
(\citeprocitem{41}{Redgrave, 1894} these-kikuchi).
Aussi, tout porte à croire que les imprimeurs et imprimeuses
concevaient surtout leur rôle comme celui d'intermédiaires,
qui mettent les textes produits par d'autres
à disposition des lecteur et lectrices.
La différence entre deux exemplaires d'un même ouvrage,
produits sous deux presses différentes,
serait alors comparable à la différence entre deux outils
produit dans deux forges différentes.
Au cours de la circulation du livre,
une librairie pourrait avoir vendu des exemplaires
d'un ouvrage issu de ses presses,
et des exemplaires du même ouvrage copié par des presses concurrentes,
sans distinguer entre les deux, pourvu que la méthode
utilisée pour produire ces différents témoins soit la même\footnote{On voit
par ailleurs se développer à la fin du \textsc{xv}e siècle
des réseaux d'entrepôts de livres et de nouvelles méthodes
de gestion du stock de livres pour permettre aux libraires
de répondre rapidement à la demande de leurs client\textperiodcentered{}es.
Voir (\citeprocitem{36}{Nuovo, 2013})}.
De plus, Horatio Brown note
que ce qui pèse surtout sur le coût de la production d'un imprimé
à Venise en cette fin de \textsc{xv}e siècle,
c'est avant tout (1) l'obtention d'un modèle sur le marché des manuscrits,
et (2) la correction et la relecture des épreuves pour établir
la composition finale du tirage (\citeprocitem{18}{Brown, 1891}),
et surtout (3) la capacité à prévoir l'intérêt du marché pour l'ouvrage\footnote{Voir à ce sujet (\citeprocitem{42}{Rideau-Kikuchi, 2018})}.
En disposant d'un exemplaire déjà imprimé et déjà en circulation,
reproduire les marbres et les faire passer dans la presse
ne représente pas un investissement majeur par rapport à la production
des premières épreuves.

\index{Privilèges}
\index{Marc Antonio Sabellico}
C'est ainsi qu'à cette période, le Conseil des Sages de Venise
commence à légiférer sur le droit que certaines personnes
peuvent avoir sur une œuvre pour contrôler sa diffusion
et son impression.
À partir de 1486, des privilèges accordant à une personne le droit exclusif
d'autoriser et de contrôler l'impression d'un ouvrage sont délivrés.
Le premier exemple d'un tel privilège est celui accordé à Marc Antonio
Sabellico (1436-1506), historien officiel de Venise,
pour contrôler la publication de son ouvrage \emph{Decades rerum Venetarum}
(\citeprocitem{18}{Brown, 1891} p.52-55).
Si ce droit est alors difficile à faire appliquer,
il nous donne un aperçu de l'idée que les acteurs et actrices
de cette époque ont pu avoir de l'unité d'une œuvre,
et de son appropriation --que ce soit à un auteur ou une autrice,
ou à une personne ayant un statut d'éditeur ou d'éditeuse.

\index{Erhard Ratdolt}
Selon Renzo Baldasso, l'intervention d'Erhard Ratdolt
sur le texte des \emph{Éléments} semble avoir en partie
motivé l'imprimeur a revendiquer une plus grande autorité
sur son œuvre, en tant qu'éditeur (\citeprocitem{12}{Baldasso, 2013}).

\index{Erhard Ratdolt}
\index{Erhard Ratdolt!Colophon}
Deux éléments peuvent aller dans ce sens.
Premièrement, l'ajout d'une préface signée par Erhard Ratdolt
sur le folio a2v indique une certaine volonté de la part de l'imprimeur
d'associer plus clairement son nom à son édition.
Dans cette préface, il revendique par ailleurs explicitement la qualité
et l'originalité de son travail sur cette édition.
Deuxièmement, les colophons d'Erhard Ratdolt évoluent
à partir de cette période.
Avant les années 1480-1482, le colophon d'Erhard Ratdolt
se limitait à une sobre mention de son nom\footnote{Gilbert Redgrave note d'ailleurs que,
après la séparation avec Petrus Löslein,
Erhard Ratdolt semble pendant un temps
avoir des difficultés à préserver l'orthographe
de son nom dans les colophons (\citeprocitem{41}{Redgrave, 1894})},
de l'année, et de la ville de Venise.
À partir de 1482,
le nom d'Erhard Ratdolt est systématiquement
associé avec un ensemble d'adjectifs et de qualifications
qui vantent les mérites, les compétences et la renommée
de l'imprimeur (\citeprocitem{18}{Brown, 1891}).

\index{Privilèges}
En plus de vendre des livres écrits par d'autres,
Erhard Ratdolt vend alors aussi sa propre compétence,
et commence à jouer, en tant qu'artiste,
sur sa propre image de marque.

\paragraph{Le rôle d'inventeur}
\label{sec:orga3f7dc1}

\index{Privilèges}
\index{Erhard Ratdolt!Caractères géométriques}
La technique d'impression des diagrammes développée
par Erhard Ratdolt lui ouvre également
une autre voie, qui consiste à valoriser
cette technique elle-même.

\index{Privilèges}
\index{Jean de Spire}
\index{Aldus Manuce}
À cette époque, le métier d'imprimeur à Venise
est faiblement encadré.
Les seules règles de droit qui s'appliquent
à cette profession s'inspirent principalement
du principe des privilèges d'invention
adoptés à Venise à cette époque\footnote{Les travaux sur l'histoire des privilèges d'invention
à Venise en cette fin de \textsc{xv}e siècle
est très liée à celle de la diaspora Allemande à la Sérénissime.
En français, on peut citer notamment les travaux
de Philippe Braunstein (\citeprocitem{14}{Braunstein, 2016}).
Dans les années 1990, il consacre plusieurs études
sur le développement des privilèges dans le cadre de l'exploitation minière
dans le Saint-Empire sur la seconde moitié du \textsc{xv}e siècle:
« Une seconde voie d'approche privilégie l'histoire technique de
l'entreprise, étudie le vocabulaire et ses emprunts. Elle tente de
décrypter la langue des métiers, le jargon de chantier, qui porte témoignage
sur la circulation des experts et leur rôle dans la diffusion des savoirs
et des pratiques, attestant en de nombreuses régions d'Europe la
puissance des influences germaniques. Souvent accordés à des étrangers,
les privilèges personnels de prospection et d'exploitation minière ont
été considérés à juste titre comme les antécédents européens des brevets
d'invention. » (\citeprocitem{15}{Braunstein, 1992} p.38).
Le droit germanique est ensuite importé dans le contexte du Lagon
dans les dernières décénies du \textsc{xv}e siècle.
Il faut signaler que Philippe Braunstein
s'est précédemment intéressé au développement de l'imprimerie à Venise
sous l'influence Allemande, mais je n'ai pas pu consulter ces articles
dans le cadre de ce mémoire (\citeprocitem{16}{Braunstein, 1981}).\\
D'autres références importantes à ce sujet que je n'ai pas pu consulter
sont les travaux, en italien, de Giulio Mandich, parmi lesquels on peut citer
son article de 1936 sur l'industrie vénitienne (\citeprocitem{34}{Mandich, 1936}).\\
Voir aussi (\citeprocitem{31}{Kikuchi, 2016} p.62-70)}.
Catherine Kikuchi, reprenant le commentaire de Horatio Brown
(\citeprocitem{18}{Brown, 1891} p.52-55),
distingue trois types de privilèges accordés à Venise au cours
des \textsc{xv}e-\textsc{xvii}e siècles
(\citeprocitem{31}{Kikuchi, 2016} p.71).
\begin{enumerate}
\item D'abord, les privilèges accordant un monopole sur la production
d'une ou plusieurs œuvres, comme celui accordé à Jean de Spire (d.1469 ou 1470),
premier imprimeur Vénitien, en 1469.
\item À partir de 1486, des privilèges accordant à une personne le droit exclusif
d'autoriser l'impression d'un ouvrage dont elle est l'autrice
ou l'éditrice sont délivrés.
Ce régime, qui commence à ressembler au droit d'auteur actuel,
ne se développe véritablement qu'au cours du \textsc{xvi}e siècle.
\item Enfin, à partir de la fin de la décennie 1490-1500,
un régime de privilège d'invention spécifique aux imprimeurs
est délivré pour garantir l'exclusivité de l'exploitation
de certaines inventions. Par exemple, entre 1495 et 1496,
le Collège des Sages accorde à Aldus Manuce (d.1515)
le privilège d'invention pour l'impression de ses caractères grecs cursifs,
sans parvenir à faire respecter le monopole.
\end{enumerate}

\index{Consortium typographique}
Cette législation sur les privilèges n'est donc pas encore bien installée
au moment où Erhard Ratdolt publie son édition des \emph{Éléments}.
Les travaux qui portent sur le développement de cette réglementation professionnelle
à Venise à la fin du \textsc{xv}e siècle, et surtout au début du \textsc{xvi}e siècle,
nous éclairent cependant sur les contraintes qui pesaient déjà sur Erhard Ratdolt
en 1482-1483.
Dans un article de 2018, Catherine Rideau-Kikuchi s'intéresse
aux arguments avancés dans les demandes formulées par les compagnies de libraires
et d'imprimeurs pour l'obtention de privilèges
(\citeprocitem{42}{Rideau-Kikuchi, 2018}).
Elle montre que l'industrie vénitienne de l'imprimerie
craint beaucoup la concurrence et la contrefaçon.
Les premières presses pouvaient s'appuyer sur une clientèle restreinte,
qui pouvait acheter les ouvrages avant qu'ils soient produits:
il était alors possible d'adapter précisément le coût du tirage
au bénéfice qui pouvait en être tiré.
Mais avec le développement des grandes compagnies allemandes à Venise,
les livres imprimés à Venise commencent rapidement à se vendre
sur un marché beaucoup plus large, à une échelle au moins Européenne\footnote{Voir (\citeprocitem{31}{Kikuchi, 2016}, \citeprocitem{36}{Nuovo, 2013})}.
Ce phénomène est d'autant plus prononcé pour les ouvrages destinés
aux publics lettrés ou universitaires,
qui peuvent se vendre à bon prix auprès de toutes les universités d'Europe.
Pour tirer profit de ce marché international,
les compagnies doivent anticiper à l'avance la demande du marché
pour investir exactement les bons capitaux pour la production d'un ouvrage.
Par ailleurs, les compagnies doivent également anticiper
les difficultés éventuelles pour l'approvisionnement en matières premières,
et notamment en papier.
Ces difficultés expliquent le développement de deux phénomènes.
Le premier concerne la présence de compagnies qui se spécialisent
dans le financement, la distribution ou l'approvisionnement des entreprises d'édition.
Le deuxième concerne les « \emph{consortia} typographiques » déjà mentionnés plus haut.
D'une part, ces \emph{consortia} permettent de réguler l'approvisionnement
des matières premières entre les différentes compagnies.
D'autre part, ils permettent de contrôler l'offre de livres
pour réduire l'incertitude des compagnies quant à leur capacité
à vendre leur production.
L'inconvénient de ce système,
c'est qu'il repose sur la confiance entre les différentes compagnies.
Dans les premières années, les liens forts qui unissaient les imprimeurs
et imprimeuses issu\textperiodcentered{}es des villes Allemandes
avec les compagnies de commerce allemandes garantissait un certain équilibre.
Mais en 1480, la disparition des deux principales compagnies qui détenaient
le quasi-monopole permet le développement de nouvelles compagnies,
notamment détenues par des familles Italiennes.
Pour préserver la stabilité du marché,
deux stratégies sont mises en œuvres pour reformer les
« \emph{consortia} typographiques ».
La première consiste à jouer sur des liens familiaux
et sur des mariages entre familles allemandes et italiennes,
et à multiplier les partenariats privés et professionnels.
La seconde consiste à demander l'instauration des privilèges
contrôlés par la République Vénitienne (\citeprocitem{31}{Kikuchi, 2016}, \citeprocitem{42}{Rideau-Kikuchi, 2018}).

\index{Erhard Ratdolt!Caractères géométriques}
\index{Giovanni Mocenigo}
\index{Erhard Ratdolt!Éléments}
Quand Erhard Ratdolt imprime son édition des \emph{Éléments} d'Euclide,
il comprend rapidement que ce travail peut être très rentable.
Selon Renzo Baldasso, il semble que l'imprimeur ait pris conscience
après avoir conçu les premières épreuves d'une grande originalité de son édition,
et qu'il ait alors fait le choix de renforcer son investissement initial
pour augmenter le nombre de diagrammes
et tirer le plus grand profit de la technique qu'il a développée
(\citeprocitem{12}{Baldasso, 2013}).
Il sait, non seulement que son édition des \emph{Éléments} pourra se vendre
à bon prix dans toute l'Europe,
mais aussi que les caractères géométriques qu'il développe pour composer les diagrammes
pourront lui assurer des revenus importants dans ses prochains projets.
C'est alors qu'il cherche le soutien du Doge
pour financer l'amélioration de sa technique et la finition de l'ouvrage.
Dans la dédicace, Erhard Ratdolt insiste sur l'innovation que représente
sa technique pour l'impression des diagrammes,
et l'importance de celle-ci pour le développement des éditions scientifiques.

\index{Georg Peurbach!Theorice}
\index{Sacrobosco}
\index{Erhard Ratdolt}
\index{Regiomontanus}
La même année, en 1482, Erhard Ratdolt publie également
un autre ouvrage qui repose sur sa technique d'impression des diagrammes:
il s'agit du \emph{Traité de la Sphère} de Sacrobosco,
accompagné du cours de Peurbach (\citeprocitem{7}{4 Inc.c.a. 256, 1482}).
C'est la deuxième fois que ce titre est imprimé,
après l'édition de Regiomontanus à Nuremberg en 1474.
Les deux éditions sont dans l'ensemble très similaires,
avec les mêmes diagrammes colorés à la main dans les mêmes couleurs.
Cependant, l'édition d'Erhard Ratdolt emploie la nouvelle technique
de composition des diagrammes que l'imprimeur a développée
dans l'impression des \emph{Éléments} d'Euclide.
Il leur consacre plus d'espace que dans l'édition de Regiomontanus,
avec de plus grandes marges, et prend soin dans la mise en page
à les mettre en valeur.

\index{Erhard Ratdolt!Caractères géométriques}
Les caractères préparés pour ces deux éditions
se diffusent très rapidement à Venise
à partir de 1483, puis au cours du \textsc{xvi}e siècle dans les villes du Saint-Empire
(\citeprocitem{39}{Pantin, 2001}, \citeprocitem{38}{, 2012}, \citeprocitem{37}{, 2020}).
Une hypothèse avancée par Renzo Baldasso pour expliquer cette diffusion
serait qu'Erhard Ratdolt aurait pu vendre son invention
à ses partenaires pour en tirer un profit plus important.
\subsection{L'édition \emph{princeps} des tables alphonsines (1483)}
\label{sec:org54bf79f}
\subsubsection{Aspects matériels et codicologiques}
\label{sec:org3a30249}
\label{witnesses:ratdolt}
\index{Erhard Ratdolt}
La première édition imprimée des tables alphonsines par Erhard Ratdolt
intervient en 1483, seulement un an après l'édition
des \emph{Éléments} d'Euclide et des théories de Sacrobosco et de Georg Peurbach.
L'\emph{Incunabala Short Title Catalogue} liste 125 institutions
qui détiennent une copie de l'édition de 1483\footnote{\url{https://data.cerl.org/istc/ia00534000}}.
On en trouve une également à la bibliothèque de l'Observatoire de Paris\footnote{Celui-ci
n'est pas listé dans le catalogue de l'ISTC.},
qui semble avoir appartenu à l'historien et collectionneur Georg Kolß (1787-1854)
à Francfort\footnote{On trouve un ex-libris imprimé
qui indique « \emph{Georgius Klotz M.D., Francofurti ad Moenum} »}.
Quatre exemplaires ont été numérisés:
\begin{itemize}
\item l'un, que j'appellerai ici A, est préservé au Germanisches Nationalmuseum de Nuremberg
(\citeprocitem{2}{8°34039, 1483}),
\item un autre (B) à la Biblioteca Nazionale Centrale de Florence
(\citeprocitem{3}{A.5.43, 1483}),
\item et le dernier (C) est préservé à Munich, à la Bayerische Staatsbibliothek
(\citeprocitem{8}{4 Inc. c.a. 380, 1483}).
\end{itemize}
Ils comportent six cahiers de huit folios (a-l) et un cahier final de six folios (m),
avec des signatures aménagées à côté des tables dans les premiers folios de chaque cahier.

\index{Matthias Corvin}
\index{George Trebizond}
\index{Erhard Ratdolt}
\index{Ptolémée}
L'exemplaire A de la Bayerische Staatsbibliothek semble avoir été relié
avec un ouvrage de Ptolémée imprimé par Erhard Ratdolt en 1484,
intitulée « \emph{Liber Quadripartiti Ptolomei} »,
mais le catalogue numérique de la bibliothèque ne précise aucune information à ce sujet\footnote{Le catalogue en huit volumes réalisé par Elmar Hertrich en 1988
aurait peut-être pu m'éclairer à ce sujet, mais je n'ai pas eu
l'occasion de le consulter (\citeprocitem{30}{Hertrich, 1988})}.
À la fin de ce témoin, après le colophon pour les tables alphonsines,
on trouve quelques pages manuscrites,
probablement de la main d'Erhard Ratdolt,
dans lesquelles il dédie le commentaire de l'\emph{Almageste}
de Claude Ptolémée par George Trebizond (1396-1472) au roi de Hongrie, Matthias Corvin
(voir annexe \ref{dedicace-trebizond}).
Ces folios manuscrits semblent avoir été ajoutés,
probablement au moment où l'ouvrage a été relié avec le livre de Ptolémée:
au vu du nombre de ces folios, ils ne peuvent pas faire partie
du dernier cahier de l'édition des tables alphonsines.
À défaut de plus de précisions sur ce témoins,
difficile de dire plus au sujet de ces notes.

Ce témoin A comporte également
des marques manuscrites de couleur bleu et rouge pour noter
les \emph{capitula} et les surligner les majuscules.
En dehors de ces marques sur le témoin A,
les témoins A et B sont relativement sobres:
on retrouve les lettrines fleuries caractéristiques d'Erhard Ratdolt,
mais aucun ornement.
La seule touche de couleur du témoin B est le titre (voir plus bas)
imprimé en rouge. Tout le reste est en noir.

\index{Giovanni Mocenigo}
\index{Erhard Ratdolt!Éléments}
À ce titre, le témoin C fait figure d'exception
avec une page de titre décorée à la main et particulièrement colorée
(voir figure \ref{fig:org9b8323f}).
Cette particularité fait penser à certains témoins de l'édition
des \emph{Éléments} mentionnée plus haut,
qui ont été analysés par Renzo Baldasso (\citeprocitem{12}{Baldasso, 2013}).
Selon lui, certains témoins ont été colorés à la main par Erhard Ratdolt
pour être envoyés à des personnes susceptibles de parrainer son entreprise,
ou de lui accorder des faveurs.
C'est notamment le cas d'un des témoins de l'œuvre d'Euclide
qui semble avoir été l'une des épreuves de l'édition
pour s'assurer le soutient du Doge.
L'une des caractéristiques particulières de ces livres colorés
est la présence d'une encre dorée dont Erhard Ratdolt semble avoir le secret,
et qui pourrait être celle qui décore le témoin C.
On peut alors supposer que ce témoin a pu être destiné
à un personnage important à qui l'imprimeur aurait pu vouloir demander une faveur.
Cependant, le reste du volume ne comporte pas ces éléments de couleur.
Notons également que ce livre semble être légèrement en moins bon état que les autres
exemplaires, avec plusieurs pages déchirées ou tâchées.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/illustrations/ratdolt-1483.png}
\caption{\label{fig:org9b8323f}Première page décorée de l'édition \emph{princeps} des tables alphonsines dans le témoin préservé au Germanisches Nationalmuseum (\citeprocitem{2}{8°34039, 1483} f.a1r)}
\end{figure}

\subsubsection{Contenu de l'édition \emph{princeps}}
\label{sec:org91e9547}
\paragraph{Les canons}
\label{sec:orgb937bd0}
\index{Jean de Saxe}
L'édition comporte d'abord les canons des tables alphonsines rédigés par Johannes Danck,
ou Jean de Saxe
(actif dans la première moitié du \textsc{xiv}e siècle à l'université de Paris),
comme annoncé en haut de la page de titre:
\begin{quote}
\begin{paracol}{2}
Alfontii regis castellæ illustrissimi cœlestiu[m] motuu[m] tabulæ:
nec no[n] stella[rum] fixaru[m] lo[n]gitudines ac latitudines alfontii
[tempore] ad motus veritate[m] mira dilige[n]tia reductæ.
At [primo modo] Joa[n]nis Saxonie[n]sis in tabulas Alfontii cano[n]es
ordinati incipiu[n]t faustissime.
\switchcolumn
Table des mouvements des cieux du Roi Alphonse de Castille,
ainsi que le mouvement des longitudes et des latitudes des étoiles fixes
merveilleusement restauré à la vérité de leurs d'Alphonse.
Mais dans un premier temps commencent les canons de Jean de Saxe aux tables d'Alphonse
les plus favorablement ordonnés.
\end{paracol}
\end{quote}

\index{Jean de Saxe!Canons}
Ce titre est immédiatement suivi de l'\emph{incipit} caractéristique de ces canons
« \emph{Tempus est mensura motus primi mobilis} ».
Selon Emmanuel Poulle, qui propose en 1984 l'une des seules éditions modernes
de ce texte (\citeprocitem{40}{Poulle, 1984}),
il n'y a rien de surprenant à trouver cette version des canons
avec les tables alphonsines dans l'édition \emph{princeps}:
il s'agit en effet de la version la plus largement diffusée dans les manuscrits
à partir de la fin du \textsc{xiv}e siècle\footnote{«Mais il n'y a aucune
mesure entre la diffusion des canons écrits par Jean de Murs en 1339 (\emph{Prima tabula
docet differentiam unius loca planetarum\ldots{}}) et ceux de Jean de Lignères (\emph{Quia ad
inveniendum loca planetarum\ldots{}}), dont on ne connaît que quelques manuscrits, peu
nombreux, et celle de l'oeuvre de Jean de Saxe, dont on a des dizaines et des dizaines de
manuscrits, et qui fut imprimé dès 1483» (\citeprocitem{40}{Poulle, 1984} p.4)}.

\index{Jean de Saxe!Canons}
\index{Procédure}
\index{Procédure!Dépendance}
Dans son édition moderne (\citeprocitem{40}{Poulle, 1984}),
Emmanuel Poulle préserve globalement l'ordre des canons observée
dans l'édition d'Erhard Ratdolt: il intervertit seulement
les canons 23 et 24, et ajoute un titre à chaque canon.
Chaque canon décrit une procédure pour calculer une quantité
liée à la position des planètes dans le ciel à partir des tables.
Ce faisant, il est courant qu'un canon demande d'exécuter une
ou plusieurs procédure(s) décrite(s) dans d'autres canons,
parfois de manière itérative.
Dans la figures \ref{fig:org16f3f08},
j'ai indiqué par une flèche lorsque la procédure décrite par un canon
est incluse dans la procédure d'un autre canon\footnote{Le point de départ
de la flèche désigne le canon d'où la procédure est extraite,
et le point d'arrivée désigne le canon dans lequel la procédure est appelée.},
en utilisant la numérotation des canons dans l'édition d'Emmanuel Poulle
(\citeprocitem{40}{Poulle, 1984}).
Dans la suite, je désigne les canons qui décrivent les procédures ainsi incluses
dans la procédure d'un autre canon comme les «dépendances»
de cet autre canon.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/data/deductif-hierarchique.png}
\caption{\label{fig:org16f3f08}Graphe des références internes entre les différents canons de l'édition \emph{princeps} des tables alphonsines, organisés par un algorithme de placement hiérarchique \tiny(image réalisée avec la bibliothèque graphviz)}
\end{figure}

\index{Jean de Saxe!Canons}
\index{Procédure}
\index{Procédure!Dépendance}
En visualisant le graphe orienté ainsi construit
avec un algorithme de placement hiérarchique\footnote{C'est-à-dire,
avec un algorithme qui organise les nœuds du graphe par niveaux,
de sorte à ce que les arrêtes qui relient les nœuds de niveaux différents
soient toujours orientés du nœud de plus haut niveau vers le nœud du plus bas niveau,
ou réciproquement. Voir (\citeprocitem{35}{Newman, 2018} p.534-537)},
comme sur la figure \ref{fig:org16f3f08},
on peut remarquer que les canons sont organisés de telle sorte
que les dépendances d'un canon sont toujours décrits avant le canon en question\footnote{Cela se traduit par le fait qu'en suivant un chemin sur le graphe,
le numéro des canons est toujours systématiquement croissant.}.
Par ailleurs, si on exclut les feuilles du graphe\footnote{C'est-à-dire les canons
qui ne sont la dépendance d'aucun autre canon.},
on peut observer que le premier canon de chaque niveau est situé après
le dernier canon du niveau précédent\footnote{Les seules exceptions
sur la figure \ref{fig:org16f3f08} sont les canons 13 et 26.
Cependant, la position de ces deux canons dans le graphe est relativement libre:
le canon 13 pourrait être placé sur le quatrième niveau, à côté du canon 16;
et le canon 26 pourrait être placé sur le dernier niveau, avec les canons 24, 25 et 27,
sans altérer les propriétés du graphe.
La liberté du placement de ces deux canons témoigne également
du manque de cohérence de cette structure déductive
avec l'ordre de l'exécution des procédures,
comme on le voit plus bas.}.

\index{Structure déductive}
Cette structure ressemble à celle qu'observe Bernard Vitrac
dans l'organisation des propositions des \emph{Éléments} d'Euclide,
et qu'il désigne comme la «structure déductive»
(\citeprocitem{26}{Euclide, 1990}, \citeprocitem{25}{, 1994}, \citeprocitem{24}{, 1998}, \citeprocitem{23}{, 2001}):
après avoir introduit un énoncé \(A\),
l'auteur développe les autres énoncés qui peuvent être construits à partir de \(A\)
jusqu'à épuiser les énoncés qui ne peuvent pas être construits
sans introduire un nouvel énoncé \(B\).

\index{Jean de Saxe!Canons}
On peut ainsi identifier six canons qui
structurent la progression du texte en introduisant progressivement
de nouvelles quantités à calculer, et que j'appellerai dans la suite
des «noeuds déductifs».
\begin{enumerate}
\item Le premier canon explique comment mesurer le temps.
À partir de ce point, Jean de Saxe introduit les notations sexagésimales
utilisées pour l'astronomie, à la fois pour les conversions entre calendriers
et pour déterminer la position des planètes dans le ciel.
\item Une fois établies les notations des ères et de la position des planètes,
le neuvième canon permet d'introduire la notion de racine,
quantité nécessaire pour entrer dans la plupart des tables.
\item Après avoir expliqué le fonctionnement des tables les plus simples
nécessitant la racine, le douzième canon définit la quantité du mouvement moyen,
et permet de commencer à approcher le mouvement des planètes.
Le quinzième canon, qui fait partie des canons arrivant dans la continuité
de l'introduction du moyen mouvent, apparaît à part dans le graphe.
Contrairement aux autres canons qui servent à lire les tables,
le quinzième canon donne une méthode pour corriger, ou reconstruire
la table du moyen mouvent.
\item Le seizième canon définit ensuite le mouvement moyen de l'apogée des planètes.
Cela permet à Jean de Saxe d'introduire la théorie des mouvements
de la huitième sphère, qui est nécessaire pour déterminer l'équation du centre
des planètes, et donc leur vrai lieu\footnote{« C'est seulement à l'occasion de la recherche du vrai lieu du soleil,
et comme incidemment, que J. de S. précise pour la première fois
une disposition importante des tables alphonsines:
elles sont établies pour donner les vrais lieux sur la 9\(^e\) sphère.
Jusqu'au début du \textsc{xiv}\(^{e}\) siècle,
les tables astronomiques étaient établies pour donner
les vrais lieux des planètes sur la 8\(^e\) sphère,
c'est-à-dire sur la sphère fixe non affectée par le mouvement
de précession ou mouvement des auges,
la transposition de la 8\textsuperscript{e} à la 9\textsuperscript{e} sphère étant effectuée,
à l'issue des calculs, sur les vrais lieux,
d'abord trouvés sur le 8\textsuperscript{e}. »
(\citeprocitem{40}{Poulle, 1984} p.201-202)}.
\item L'introduction du mouvement de la huitième sphère
est des méthodes de calcul du vrai lieu des astres
donne accès à presque tous les autres canons.
Cependant, on peut encore voir le vingt-deuxième canon comme un moment important.
Il permet de calculer le moment de la conjonction vraie entre la Lune et le Soleil,
et ouvre la dernière section des canons consacrée aux calculs des éclipses
et des conjonctions.
\end{enumerate}

\index{Approche disputationnelle}
Cette organisation déductive semble plutôt adaptée
au contexte d'une enseignement universitaire dispensé à l'oral
à la fin du Moyen Âge.
Dans une présentation au séminaire
de Sciences et philosophie de l'antiquité à l'âge classique
(\citeprocitem{19}{Brumberg-Chaumont, n.d.}),
Julie Brumberg-Chaumont expose les principes
de ce qu'elle appelle une approche disputationnelle de la démonstration.
Cette approche est pratiquée selon elle
à partir du \textsc{xii}e ou du \textsc{xiii}e siècle
par les maîtres de la faculté des Arts de différentes universités,
et pourrait être toujours en usage aux \textsc{xiv}e et \textsc{xv}e siècle
dans une version modifiée par le développement d'autres approches dites axiomatiques,
notamment influencées par la lecture d'Euclide.
Le principe de cette approche disputationnelle
est de conduire un dialogue dans lequel le maître avance des affirmations.
Le rôle de l'étudiant\textperiodcentered{}e est alors d'accepter les affirmations
qu'il tient pour vrai, et de rejeter celles qu'il ne sait pas démontrer,
ou dont il doute.
De nombreux manuscrits médiévaux codifient cette pratique,
notamment pour gérer la progression des apprentissages:
pour que ce mode d'enseignement fonctionne,
il faut en effet que l'ensemble des disciplines
aient déjà maîtrisé un socle précis de connaissances
avant d'engager la dispute suivante,
pour pouvoir reconnaître et accepter les énoncés qui sont admis dans la science étudiée,
et rejeter ceux qui sont nouveaux et encore inconnus.

\index{Jean de Saxe!Canons}
Si on suppose que l'enseignement de l'astronomie dans les universités
de la fin du \textsc{xv}e siècle pouvait encore se faire
dans un schéma similaire à celui de ces disputes didactiques,
alors l'organisation déductive des canons proposée dans l'édition d'Erhard Ratdolt
peut effectivement être vue comme « le plus favorablement ordonnée ».
En effet, l'introduction d'un nœud déductif tel que définit plus haut
permet d'organiser une leçon dans laquelle le maître peut enseigner
les différents canons placés après ce nœud déductif,
en n'utilisant que des procédures déjà enseignées à ses disciples
lors des leçons précédentes.

\paragraph{Tables}
\label{sec:org683fe0c}
La fin des canons est indiqué par une simple mention
«Finis» en bas du folio b8v,
et le début des tables est indiqué par le titre
en haut du folio c1r:
\begin{quote}
\begin{paracol}{2}
Tabulæ astronomicæ illustrissimi Alfontii regis castellæ.
incipiu[n]t sidere foelici.
\switchcolumn
Tables astronomiques de l'illustre roi Alphonse de Castille
commencent par la bonne étoile.
\switchcolumn
(\citeprocitem{8}{4 Inc. c.a. 380, 1483} f.c1r)
\end{paracol}
\end{quote}

Comme c'est le cas dans la plupart des manuscrits alphonsins,
les canons et les tables sont donc clairement séparés.

\index{Tables!Calendriers et conversions}
Comme les canons qui commencent par les procédures
dédiées à la mesure du temps,
les premières tables sont consacrées à la conversion entre calendriers
et à la manipulation du système sexagésimal,
annoncées par le titre suivant :
\begin{quote}
\begin{paracol}{2}
Tabula differentia[rum] uni[us] regni ad aliud et nomina regum
atq[ue] cuiuslibet æræ cognitæ:
Quæ quide[m] diversitas æra[rum] erat necessaria:
ut diversis gentibus possent huiusmodi tabulæ deservire:
tam romanis q[uam] græcis:
tam arabius q[uam] latinis:
et cæteris aliorum.
\switchcolumn
Table des différences d'un règne à l'autre
et des noms du roi pour lequel cette ère est connue,
qui vu la diversité des ères, était nécessaire,
pour que ces tables puissent servir aux divers peuples:
tant les romains que les grecs,
tant les arabes que les latins,
et le reste des autres.
\switchcolumn
(\citeprocitem{8}{4 Inc. c.a. 380, 1483} f.c1r)
\end{paracol}
\end{quote}

\index{Tables!Racines}
Dans les canons, les procédures relatives
au temps étaient suivies par celles sur le calcul des racines.
Les tables suivent à nouveau ce même enchaînement,
en donnant les racines des mouvements
pour le méridien de Tolède (folios c8r à d1r),
puis des tables destinées au calcul de la révolution des mois et des années
(folios d3r).

\index{Tables!Racines}
\index{Tables!Géographie}
Entre les deux, une table (folios d1v à d2r) est ajoutée
pour permettre la conversion des racines
pour différentes longitudes à l'ouest de Tolède,
en donnant la racine pour l'ère de l'incarnation
pour chaque degré de longitude, depuis 11 (la longitude de Tolède)
jusqu'à 40.
Cette table est suivi d'une indication marginale
pour justifier de l'organisation de la table:
\begin{quote}
\begin{paracol}{2}

Nota [que] in ista tabula suprascripta
intrat[ur] cum
gradu longitudini alicuius civitatis
et in directo illius invenitur
radix cuiuslibet motus:
\switchcolumn
Notez que dans le tableau ci-dessus,
on entre avec le degré de la longitude d'une certaine ville
et dans sa ligne directe on trouve la racine de tout mouvement
\switchcolumn
et melius est tabula[m] istam
sic ordinare q[uam] ordinare
radices ad diversas civitates:
quia p[er] istum modu[m] uvicuique satisfit:
quod no[n] fieret per aliu[m] modum.
\switchcolumn
Et ordonnée de cette façon,
cette table est mieux que si
elle était ordonnée pour donner la racine pour différentes villes.
En effet, par cette méthode, chaque place est satisfaite,
ce qui ne serait pas fait par une autre méthode.
\switchcolumn
(\citeprocitem{8}{4 Inc. c.a. 380, 1483} f.d2v)
\end{paracol}
\end{quote}

\index{Tables!Trépidation}
Dans les canons, après les racines et les révolutions,
on trouve les calculs du moyen mouvement.
De même, les tables de la révolution sont suivies
par les tables du moyen mouvement.
L'ordre des tables du moyen mouvement ne suit cependant pas
l'ordre des canons.
En effet, dans les canons, les moyens mouvements de la huitième sphère
sont introduits en derniers pour faire la transition
avec les équations et le calcul des vrais lieux.
Dans les tables, les moyens mouvements de la huitième sphère
suivent directement les tables sur la révolution,
et sont également regroupés avec la table d'équation d'accès et de recès.
Cela permet ainsi de regrouper toutes les tables
relatives à la huitième sphère dans les folios situés
avant la corde du cahier d.

\index{Tables!Moyens mouvements}
Ensuite, les moyens mouvement de chaque astre sont donnés:
d'abord celui de la longitude du Soleil (folio d5r),
puis tous ceux de la Lune (folios d5v à d7v),
puis les mouvements en longitude des planètes supérieures (folios d8r à e1r),
et enfin l'anomalie des planètes inférieures (folios e1v et e2r).

\index{Tables!Équations}
Viennent ensuite les tables d'équations (du folio e2v au folio g5v),
qui sont données pour chaque planète sous la forme d'un grand tableau
étalé sur plusieurs pages,
avec toutes les tables intervenant dans la correction du vrai lieu de la planète\footnote{Voir annexe \ref{chap:geometrie}}

\index{Tables!Vitesses}
Après les tables d'équation,
Erhard Ratdolt introduit des tables qui donnent
la vitesse de la Lune et du Soleil (folios g9r à g8v).
De telles tables sont souvent ajoutées à cet endroit dans les manuscrits des tables alphonsines
(\citeprocitem{20}{Chabás, 2019} p.186-188 et p.258).

\index{Tables!Passions}
Viennent ensuite des tables dédiées à la latitude des cinq planètes et de la Lune,
regroupées dans un seul tableau (folio h1v).
La dernière colonne de ce tableau, intitulé \emph{Partes latitudinis 5 pla[netorum]}
est une table qui permet l'interpolation dans toutes les autres tables de longitude.

\index{Tables!Étoiles}
À partir du folio h2r, tout le reste du cahier h ainsi que la totalité du cahier i
est consacré à une liste de constellations et d'étoiles
visibles dans le ciel nocturne.
Cette liste est présente dans la plupart des manuscrits alphonsins
(\citeprocitem{20}{Chabás, 2019}) ainsi que dans toutes les éditions imprimées.
Cependant, aucun canon ne correspond à cette liste d'étoiles,
ce qui poussait Emmanuel Poulle à considérer qu'elle ne faisait pas partie
des tables «alphonsines» (\citeprocitem{40}{Poulle, 1984}).

\index{Tables!Parallaxes}
\index{Tables!Équation du temps}
Après la carte des étoiles, on trouve deux tables regroupées en un tableau (folios k1r-v et k2r),
pour l'équation du temps et l'ascension droite des signes.
La table de l'équation du temps correspond principalement aux valeurs
données par José Chabás (\citeprocitem{20}{Chabás, 2019} p.51)
pour les tables de Tolède\footnote{Pour le signe du Scorpion,
la valeur de 7°54 correspond aux arguments 8° et 9°, mais la valeur pour 10°
est 7°53. La valeur minimale 0°0 est atteinte pour le signe du verseau pour 18° et 19°,
conformément à ce qui est trouvé pour les tables de Tolède.
La valeur de 5°53 qui peut être trouvée sur le signe du Toreau pour l'argument de 28°
et pour le signe du Gémeau pour l'argument de 5° dans les tables de Tolède
apparaissent 5°33 dans la version d'Erhard Ratdolt.
Enfin, la valeur 3°4 qui correspond aux arguments 1° à 9° pour le signe du Lion
coïncident parfaitement.}.
Puis on trouve un ensemble de tableaux qui servent à déterminer l'ascension oblique des signes
dans les différents climats et qui occupent la quasi-totalité du cahier k (folios k2r à l4v).
On peut considérer que ces tables marquent la transition
entre la première partie des tables,
consacrées principalement à la détermination des mouvements des astres
vus depuis le centre de la Terre,
vers un second ensemble de tables qui prennent en compte la parallaxe,
notamment pour la détermination des éclipses.

\index{Tables!Éclipses}
Les folios situés après la couture du cahier l sont tous dédiés
à un grand tableau qui donne la longitude et la latitude de la parallaxe de la Lune,
jusqu'au folio l8v.
La dernière page du cahier l comporte
trois tableaux:
\begin{enumerate}
\item un premier tableau intitulé \emph{Tabula attacium},
qui comporte trois tables dédiées à la correction de la parallaxe;
\item un tableau pour la couleur de l'éclipse de Soleil;
\item un tableau pour la couleur de l'éclipse de Lune.
\end{enumerate}

\index{Tables!Parallaxes}
\index{Tables!Éclipses}
On trouve ensuite sur les folios m1 et m2 un ensemble de tables
dédiées à l'interpolation des tables de la parallaxe,
et pour le nombre de l'éclipse.

\index{Éclipses!Diagramme}
Le verso des folios m3 et m4 comportent deux diagrammes,
l'un pour l'éclipse de Soleil et l'autre pour l'éclipse de Lune,
chacun accompagné d'une description sur le recto.

\index{Tables!Géographie}
Enfin, les dernières pages du cahier m sont consacrées
à une table de coordonnées géographiques,
suivie sur la deuxième moitié du folio m6r
par un canon dédié à la lecture de cette table,
et le colophon de l'imprimeur.

\index{Erhard Ratdolt!Colophon}
Dans le colophon\footnote{« \emph{Finis tabula[rum]
astronomica[rum] Alfontii regis castellæ.
Impressionem qua[rum] eimeu datissima[m] Erhard[us]
Ratdolt augustensis mira sua arte sua et impensa foelicissimo sidere complere curavit.
Anno salutis 1483 Sole in 20 gradu Cancri gradiente hoc e[st] non Julii.
Anno mundi 7681. Soli deo dominanti astris Golia.} »},
Erhard Ratdolt indique
l'année depuis la naissance du Christ (1483),
puis la position du Soleil
à la date du 4 juillet (20° dans le signe du Cancer),
et l'année depuis la création du monde (7681).
\subsection{Conclusions}
\label{sec:org46cb841}
\index{Regiomontanus}
\index{Bernhard Welter}
\index{Erhard Ratdolt!Colophon}
Tout au long de sa carrière, Erhard Ratdolt semble avoir été intéressé
par l'astronomie et les mathématiques.
Le colophon de l'édition \emph{princeps} des tables alphonsines
est un indice qui va dans ce sens.
Erhard Ratdolt comprend le contenu scientifique
des textes et des tables qu'il imprime dans ses ateliers,
et exploite cette compréhension dans la composition des pages
pour faciliter la compréhension du texte.
Le travail qu'il fait sur l'édition des \emph{Éléments} d'Euclide
(\citeprocitem{12}{Baldasso, 2013})
en est un bon exemple.
Le nombre d'éditions qu'il fournit aux textes
de Regiomontanus et de Georg Peurbach indiquent également
qu'il a dû entretenir une certaine affection pour leurs travaux.
Gilbert Redgrave va alors jusqu'à suspecter
qu'Erhard Ratdolt aurait pu employer certaines personnes
qui ont travaillé dans la presse de Regiomontanus
et de Bernhard Welter à Nuremberg (\citeprocitem{41}{Redgrave, 1894}).

\index{Erhard Ratdolt}
\index{Consortium typographique}
Pour autant, Erhard Ratdolt n'est pas un mathématicien
ni un astronome.
Là où sa compréhension des textes scientifiques
s'exprime le plus nettement, ça n'est pas dans sa façon
d'éditer les textes, les tables ou les diagrammes:
il semble au contraire tenter de limiter au maximum
la trace de son intervention en tant qu'éditeur.
Avant tout, Erhard Ratdolt est un commerçant,
qui anticipe les besoins de sa clientèle,
et qui tente d'en tirer profit.
On l'a vu, l'industrie des livres Vénitiens
de la fin du \textsc{xv}e siècle est tributaire
d'un marché au moins en partie globalisé,
et de compagnies commerciales allemandes
qui diffusent les productions littéraires
dans toute l'Europe.
Après la disparition des deux plus grandes compagnies
Vénitiennes en 1480,
Erhard Ratdolt semble avoir compris que le commerce
des manuels universitaires représentait une opportunité majeure
pour se positionner comme un acteur incontournable de ce marché.

\index{Erhard Ratdolt}
Erhard Ratdolt est aussi à ce moment
l'un des rares imprimeurs à Venise
qui soit capable de produire des manuels
de mathématiques ou d'astronomie
enseignés dans les universités.
Alors que la concurrence fait rage entre les libraires
Italiens pour détenir une forme de monopole
sur l'impression des textes de philosophie ou de théologie,
les livres de mathématiques
restent encore presque exclusivement manuscrits.

\index{Erhard Ratdolt!Éléments}
\index{Georg Peurbach!Theorice}
\index{Sacrobosco}
Après avoir imprimé la première édition
des \emph{Éléments} d'Euclide en 1482
et sa version des \emph{Theorice nove} de Georg Peurbach,
l'imprimeur a donc besoin de sécuriser sa position
sur le marché des manuels universitaires
pour écouler sa production.

\index{Erhard Ratdolt}
L'édition des tables alphonsines qu'il propose
en 1483 semble parfaitement adaptée pour cet objectif.
On l'a vu, les canons qu'il imprime sont organisés
de manière à favoriser leur enseignement.
L'organisation des tables, quant à elle,
suit la progression des canons,
à quelques exceptions près:
on trouve d'abord les tables de
calendriers et de conversions, puis celles
pour les racines, les moyens mouvements,
les équations, les latitudes, les parallaxes,
et enfin les éclipses qui sont les derniers
sujets enseignés à l'université pour les étudiant\textperiodcentered{}es
des facultés artiennes.

\index{Erhard Ratdolt}
\index{Georg Peurbach!Theorice}
\index{Sacrobosco}
La pauvreté des décorations dans l'ouvrage
témoignent contraste par ailleurs avec la qualité
des autres éditions de l'imprimeur.
Vraisemblablement, Erhard Ratdolt n'a pas considéré
que l'édition \emph{princeps} des tables alphonsines
était une étape importante de sa carrière.
Je pense qu'il a surtout pu la penser
comme une annexe au traité sur la sphère paru l'année précédente,
pour que les étudiant\texteperiodcentered{}es des universités
puissent acheter dans sa librairie tout le matériel nécessaire
pour apprendre l'astronomie\footnote{Dans son article
sur la diffusion des \emph{Theorice nove} de Georg Peurbach,
Isabelle Pantin montre en effet que les traités de théorie planétaire
et les tables astronomiques sont presque systématiquement
utilisés ensemble dans l'enseignement universitaire:
la théorie planétaire donne le guide qui permet de comprendre les tables,
tandis que les tables contiennent toutes les données
nécessaires pour utiliser la théorie (\citeprocitem{38}{Pantin, 2012}).}.

L'imprimeur n'avait donc aucune raison de prendre le risque
de produire un ouvrage avec des canons nouveaux ou
avec des tables originales.
Imprimer les canons de Jean de Saxe
et reproduire les tables les plus communes dans les manuscrits
donnait à Erhard Ratdolt la garantie de répondre à la demande de ses clients
et de tirer profit de sa situation de monopole sur cette section du marché.
Imprimer d'autres tables, comme celles de Regiomontanus ou de Bianchini
aurait été plus risqué, parce qu'elles n'étaient pas encore enseignées
dans toutes les universités.
Ainsi, on peut considérer l'ouvrage d'Erhard Ratdolt
comme une tentative de transmettre une version «épurée» du logiciel alphonsin,
une version minimale qui est garantie de remplir son rôle
dans la plupart des contextes d'utilisation,
quitte à ne pas présenter les fonctionnalités les plus avancées.

Ce pari semble avoir fonctionné pour l'imprimeur:
en tout cas, dans les années suivantes, il parvient à se placer
dans un position très avantageuse au sein des nouveaux \emph{consortia} typographiques
qui se créent à Venise et à écraser toute concurrence dans le domaine
des livres de mathématiques et d'astronomie\footnote{Voir
(\citeprocitem{42}{Rideau-Kikuchi, 2018})}.
Cependant, comme on le verra dans le chapitre précédent,
certains collaborateurs d'Erhard Ratdolt,
visiblement adeptes des travaux de Regiomontanus,
ne semblent pas avoir été convaincus
par cette version minimale des tables alphonsines.



\section{Bibliographie}
\label{sec:orgdea3c54}
\subsection{Sources primaires}
\label{sec:org6522884}
\hypertarget{citeproc_bib_item_1}{[1] Inc. 319, \textit{Kalendarium [Italian] Calendario}. (1476) Bernard Maler and Erhard Ratdolt and Peter Löslein, Venise. (en ligne: \url{http://gutenberg.beic.it/webclient/DeliveryManager?pid=2034508&custom_att_2=simple_viewer&pds_handle=}).\newline Rome, Biblioteca universitaria Alessandrina Roma (numérisé par la Biblioteca Europea di Informazione e Cultura, Milan).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_2}{[2] Inc. 8°34039, \textit{Tabulae astronomicae. Add: Johannes Danck; Canones in tabulas Alphonsi}. (1483) Erhard Ratdolt, Venise. (en ligne: \url{https://dlib.gnm.de/item/8Inc34039}).\newline Nuremberg, Germanisches Nationalmuseum.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_3}{[3] Magl. A.5.43, \textit{Tabulae astronomicae. Add: Johannes Danck; Canones in tabulas Alphonsi}. (1483) Erhard Ratdolt, Venise. (en ligne: \url{https://www.proquest.com/books/tabulae-astronomicae-add-johannes-danck-canones/docview/2090336377/se-2}).\newline Florence, Biblioteca Nazionale Centrale.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_4}{[4] alfa.i.9.32.1, \textit{Kalendarium [Italian] Calendario}. (1476) Bernard Maler and Erhard Ratdolt and Peter Löslein, Venise. (en ligne: \url{http://bibliotecaestense.beniculturali.it/info/img/stp/i-mo-beu-alfa.i.9.32.1.html}).\newline Modène, Biblioteca Estense Universitaria.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_5}{[5] Ms. Praed. 196 (Ausst. 187), \textit{Elementa geometriae. Tr: Adelardus Bathoniensis. Ed: Johannes Campanus}. (1482) Erhard Ratdolt, Venise. (en ligne: \url{https://sammlungen.ub.uni-frankfurt.de/msma/content/titleinfo/4613567}).\newline Frankfort, Goethe Universitätsbibliothek.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_6}{[6] KA1482 .E88 F, \textit{Elementa geometriae. Tr: Adelardus Bathoniensis. Ed: Johannes Campanus}. (1482) Erhard Ratdolt, Venise. (en ligne: \url{https://searchworks.stanford.edu/view/2177452}).\newline Stanford University Libraries.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_7}{[7] 4 Inc.c.a. 256, \textit{Sphaera mundi. Add: Georgius Purbachius: Theoricae novae planetarum. Regiomontanus: Disputationes contra Cremonensia deliramenta}. (1482) Erhard Ratdolt, Venise. (en ligne: \url{https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb00054605}).\newline Munich, Bayerische Staatsbibliothek.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_8}{[8] 4 Inc. c.a. 380, \textit{Tabulae astronomicae. Add: Johannes Danck; Canones in tabulas Alphonsi}. (1483) Erhard Ratdolt, Venise. (en ligne: \url{https://daten.digitale-sammlungen.de/~db/0006/bsb00060314/images/}).\newline Munich, Bayerische Staatsbibliothek.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_9}{[9] XV.B58, \textit{Historia romana}. (1477) Bernard Maler and Erhard Ratdolt and Peter Löslein, Venise. (en ligne: \url{https://donum.uliege.be/handle/2268.1/2235}).\newline Liège université Library, numérisé dans le cadre du projet inter-universitaire de Dépôt d’Objets Numérisés.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_10}{[10] XV.B59, \textit{Historia romana}. (1477) Bernard Maler and Erhard Ratdolt and Peter Löslein, Venise. (en ligne: \url{https://donum.uliege.be/handle/2268.1/2235}).\newline Liège université Library, numérisé dans le cadre du projet inter-universitaire de Dépôt d’Objets Numérisés.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_11}{[11] XV.B65, \textit{Elementa geometriae. Tr: Adelardus Bathoniensis. Ed: Johannes Campanus}. (1482) Erhard Ratdolt, Venise. (en ligne: \url{https://donum.uliege.be/handle/2268.1/1091}).\newline Liège université Library, numérisé dans le cadre du projet inter-universitaire de Dépôt d’Objets Numérisés.}
\subsection{Littérature secondaire}
\label{sec:org557c45b}
\hypertarget{citeproc_bib_item_12}{[12] Renzo Baldasso, « Printing for the Doge: On the First Quire of the First Edition of the Liber Elementorum Euclidis ». in. \textit{La Bibliofilia},. vol. 115,. p. 525‑552. 2013. (\url{https://www.jstor.org/stable/26202240}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_13}{[13] J. Braun, « Ratdolt, Erhard » in Historische Commission bei der königl. Akademie der Wissenschaften (éd.) - \textit{Allgemeine deutsche bibliographie}. (1888) Duncker \& Humbolt, Leipzig (Allemagne). (en ligne: \url{https://de.wikisource.org/wiki/ADB:Ratdolt,_Erhard}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_14}{[14] Philippe Braunstein, \textit{Les Allemands à Venise (1380-1520)}. (2016) École française de rome, Rome. ISBN 978-2-7283-1125-5.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_15}{[15] Philippe Braunstein, « Les statuts miniers de l’europe médiévale ». in. \textit{Comptes-rendus des séances de l année - académie des inscriptions et belles-lettres},. vol. 136,. nᵒ 1. p. 35‑56. 1992. (\url{http://dx.doi.org/10.3406/crai.1992.15063}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_16}{[16] Philippe Braunstein, « Les Allemands et la naissance de l’imprimerie vénitienne ». in. \textit{Revue d’études italiennes},. vol. 27,. p. 381‑389. 1981.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_17}{[17] Francis Brévart, « The German Volkskalender of the Fifteenth Century ». in. \textit{Speculum},. vol. 63,. p. 312‑342. 1988.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_18}{[18] Horatio Brown, \textit{The Venitian Printing Press}. (1891) Putnam’s Sons, John Nimmo, New York (New York, États-Unis), Londres (Angleterre, Royaume Uni).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_19}{[19] Julie Brumberg-Chaumont, « Principes de la démonstration et prémisses de l’argumentation: Une approche disputationnelle de la démonstration » présenté à \textit{Journée d’études: Les principes de la démonstration dans la tradition aristotélicienne}, Paris, Université Paris Cité, 16 févr. 2023, .}

\hypertarget{citeproc_bib_item_20}{[20] José Chabás, \textit{Computational Astronomy in the Middle Ages: Sets of Astronomical Tables in Latin}. (2019) Consejo superior de investigaciones cieníficas, Madrid (Espagne). Collection « Estudios sobre la ciencia ». ISBN 978-84-00-10558-7.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_21}{[21] José Chabàs \& Bernard Goldsein, \textit{A Survey of European Astronomical Tables in the Late Middle Ages}. (2012) Brill, Leyde (Pays-Bas), Boston (Massachussetts, États-Unis). Collection « Time, astronomy, and calendars: Texts and studies ». ISBN 978 90 04 23058 3.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_22}{[22] José Chabás \& Bernard Goldstein, \textit{The Astronomical Tables of Giovanni Bianchini}. (2009) Brill, Leyde (Pays-Bas), Boston (Massachussetts, États-Unis). Collection « History of science and medecine library ». ISBN 978-90-04-17615-7.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_23}{[23] Euclide, Bernard Vitrac \& Johan Ludvig Heiberg (éd.), \textit{Les Éléments: Livres XI-XIII, Géométrie des solides}. (2001) Presses universitaires de France, Paris. Collection « Bibliothèque d’histoire des sciences ». ISBN 2-13-051927-X.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_24}{[24] Euclide, Bernard Vitrac \& Johan Ludvig Heiberg (éd.), \textit{Les Éléments: Livre X, Grandeurs commensurables et incommensurables, Classification des lignes irrationnnelles}. (1998) Presses universitaires de France, Paris. Collection « Bibliothèque d’histoire des sciences ». ISBN 2-13-049586-9.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_25}{[25] Euclide, Bernard Vitrac \& Johan Ludvig Heiberg (éd.), \textit{Les Éléments: Livres V-VI, Proportions et similitudes, Livres VII-IX, Arithmétique}. (1994) Presses universitaires de France, Paris. Collection « Bibliothèque d’histoire des sciences ». ISBN 2-13-045568-9.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_26}{[26] Euclide, Bernard Vitrac \& Johan Ludvig Heiberg (éd.), \textit{Les Éléments: Géométrie plane. Livres I-IV}. (1990) Presses universitaires de France, Paris. Collection « Bibliothèque d’histoire des sciences ». ISBN 2-13-043240-9.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_27}{[27] Graziella Federici Vescovini, « BIANCHINI, Giovanni » in \textit{Dizionario Biografico degli Italiani}. (1968).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_28}{[28] Pierre Gassendi, \textit{Georgii Peurbachii et Ioannis Mulleri Regiomontani Astronomorum celebrium Vita}. (1654) Veuve de Mathurin Du Puis, Paris (France). (en ligne: \url{https://www.babordnum.fr/items/show/217}).\newline Bibliothè\_que Sciences et Techniques de l’Université de Bordeaux, FR 38956, numérisé par BabordNum.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_29}{[29] Doris Hellman \& Noel Swerdlow, « Peurbach (Or Peuerbach), Georg » in \textit{Complete Dictionary of Scientific Biography}. (en ligne: \url{https://www.encyclopedia.com/science/dictionaries-thesauruses-pictures-and-press-releases/peurbach-or-peuerbach-georg}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_30}{[30] Elmar Hertrich, \textit{Inkunabelkatalog / Bayerische Staatsbibliothek}. (1988) Bayerische Staatsbibliothek Munich, Bavière, Allemagne; L. Reichert, Wiesbaden. ISBN 3-88226-450-0 (en ligne: \url{https://www.sudoc.fr/001433083}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_31}{[31] Catherine Kikuchi, \textit{Venise et le monde du livre, 1469-1530}. (2016) Université Paris-Sorbonne - Paris IV,. (en ligne: \url{https://theses.hal.science/tel-01526766}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_32}{[32] Hans-Jörg Künast, « Ratdolt, Erhard » in Historische Kommission bei der Bayerischen Akademie der Wissenschaften (éd.) - \textit{Neue deutsche bibliographie}. (2003) Duncker \& Humbolt, Berlin (Allemagne). (en ligne: \url{https://www.deutsche-biographie.de/gnd11878790X.html}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_33}{[33] Michela Malpangotto, \textit{Theoricae novae planetarum Georgii Peurbachi dans l’histoire de l’astronomie}. (2021) CNRS Éditions, Paris (France). ISBN 2271134587 (en ligne: \url{https://www.sudoc.fr/254796524}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_34}{[34] Giulio Mandich, « Le private industriali veneziane 1450-1550 ». in. \textit{Rivista del diritto comunale},. vol. 24,. 1936.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_35}{[35] Mark Newman, \textit{Networks}. (2018) Oxford University Press, Oxford (Angleterre, Royaume Uni). ISBN 978–0–19–880509–0.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_36}{[36] Angela Nuovo, « The Book Trade in the Italian Renaissance ». in. vol. 29,. 2013. (\url{http://dx.doi.org/10.1163/9789004208490}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_37}{[37] Isabelle Pantin, « Borrowers and Innovators in the History of Printing Sacrobosco. The Case of the in-Octavo Tradition » in Matteo Valleriani (éd.) - \textit{De Sphaera of Johannes de Sacrobosco in the Early Modern Period. The Authors of the Commentaries}. (2020) Springer Cham, Cham, Zoug (Confédération Suisse).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_38}{[38] Isabelle Pantin, « The First Phases of the Theoricae Planetarum Printed Tradition (1474-1535). The Evolution of a Genre Observed through Its Images ». in. \textit{Journal for the history of astronomy},. vol. 43,. p. 3‑26. 2012.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_39}{[39] Isabelle Pantin, « L’illustration des livres d’astronomie à la Renaissance: L’évolution d’une discipline à travers ses images » in \textit{Immagini per conoscere: Dal Rinascimento alla rivoluzione scientifica. instituto Nazionale di Studi sul Rinascimento, atti di convegni, 21}. (2001) Leo S. Olschki Editore, Florence (Italie).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_40}{[40] Emmanuel Poulle, \textit{Les tables alphonsines avec les canons de Jean de Saxe}. (1984) Éditions du CNRS, Paris.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_41}{[41] Gilbert Redgrave, « Erhard ratdolt and his work at Venice » présenté à \textit{Bibliographical Society}, Londres, 20 nov. 1893, in \textit{Illustraed monographs}. (1894) Chiswick Press, pour la Bibliographical Society, Londres (Angleterre, Royaume Uni). (en ligne: \url{https://archive.org/details/erhardratdoltan00britgoog}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_42}{[42] Catherine Rideau-Kikuchi, « Concurrence et collaboration dans le monde du livre vénitien, 1469-début du xvie siècle ». in. \textit{Annales, histoire, sciences sociales},. vol. 73,. p. 185‑212. 2018. (\url{https://www-cairn-info.ezproxy.u-paris.fr/revue-annales-2018-1-page-185.htm }).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_43}{[43] Edward Rosen, in \textit{Regiomontanus, Johannes}. (en ligne: \url{https://www.encyclopedia.com/people/science-and-technology/mathematics-biographies/regiomontanus}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_44}{[44] Noel M. Swerdlow, « Regiomontanus on the Critical Problems of Astronomy » in Trevor Levere \& William Shea (éd.) - \textit{Nature, Experiment, and the Sciences: Essays on Galileo and the History of Science in Honour of Stillman Drake}. (1990) Springer Netherlands,. ISBN 9789400918788 (en ligne: \url{http://dx.doi.org/10.1007/978-94-009-1878-8_7}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_45}{[45] Charles Thomas-Stanford, \textit{Early editions of Euclid’s Elements}. (1926) Bibliographical society, Londres (Angleterre, Royaume Uni).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_46}{[46] Matteo Valleriani (éd.), (2020) Springer Cham, Cham, Zoug (Confédération Suisse).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_47}{[47] Ernst Zinner, \textit{Leben und Wirken des Kohn. Müller von Königsberg: genannt Regiomontanus}. (1968) Otto Zeller, Osnabrück (Basse-Saxe, République fédérale d’Allemange). (en ligne: \url{https://archive.org/details/lebenundwirkende0000zinn}).}
\end{document}